\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[a5paper,margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{gregosheet}
\usepackage{gregosheet-psalm}
\input{styles}
\input{ordo-cantus-officii/1-proprium-de-tempore.tex}
\input{ordo-cantus-officii/2-psalterium-per-quattuor-hebdomadas-distributum.tex}
\input{ordo-cantus-officii/6-appendix.tex}

\title{Tábori zsolozsmáskönyv}
\subtitle{902. Kucsera Ferenc cserkészcsapat - Gróf Széchenyi István raj - 2026. téli tábor}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Péntek}

\subsubsection*{Befejező imaóra}

\parttitle{Imaóra kezdete}

\versicle{Istenem, jöjj segítség\underline{e}mre!}{%
  Uram, segíts meg \underline{e}ngem! Dicsőség az Atyának a Fiúnak és a Szentlél\underline{e}knek, %
  miképpen kezdetben, most és mindörökké. \underline{A}men.%
}

\parttitle{Lelkiismeret-vizsgálat}

\rubric{%
  Dicséretes dolog most a lelkiismeret-vizsgálat, amely közös végzés esetén a mise bűnbánati %
  formája szerint történhet.%
}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{ChristeQuiSplendor}

\begin{hymnstanzas}
  Esengünk hozzád, szent Urunk, \\
  míg tart az éj, vigyázz reánk, \\
  találjunk benned pihenést, \\
  adj nyugodalmas éjszakát.
\stanzabreak
  Mikor lecsukjuk két szemünk, \\
  a szívünk virrasszon veled, \\
  őrködjék mindig jobb kezed \\
  hűséges híveid felett.
\stanzabreak
  Védelmezőnk, tekints le ránk, \\
  igázd le ellenségeink, \\
  vezesd szolgáidat, kikért \\
  véred váltsága volt a bér.
\stanzabreak
  Legyen most néked, Krisztusunk, \\
  és szent Atyádnak tisztelet, \\
  s a Szentléleknek is veled \\
  zengjen dicséret szüntelen. Ámen.
\end{hymnstanzas}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{Antifóna}

\printsheet{DomineDeusSalutisMeae}

\begin{psalmsheet}[tone=4, continuous, number={87. zsoltár }, title={Súlyos beteg imája}, motto={Ez a ti órátok, a sötétség hatalmáé (Lk 22, 53).}]
  \psalmtext{
    2. Uram, szabadító Istenem, * éjjel-nappal tehozzád kiáltok. \\
    3. Imádságom jusson színed elé, * hajlítsd füledet kérésemre! ---

    4. Mert a lelkem tele gyötrelemmel, * életem közel van a holtak országához. \\
    5. A sírba szállók közé számítanak, * olyan ember vagyok, aki a végét járja. \\
    6. A halottak között van a fekhelyem, * mint aki megsebesítve a sírban alszik, \\
    7. akinek már emlékét sem őrzik többé, * és aki már kiszakadt a kezedből. ---

    8. A verem mélyére vetettél, * a sötétségbe és a halál árnyékába. \\
    9. Rám nehezedett súlyos haragod, * örvényeid fölöttem összecsapnak. ---

    10. Ismerőseimet távol tartod tőlem, * utálatossá tettél előttük. \\
    11. Fogoly vagyok, szabadulásom nincsen, * szemem elsorvad a kíntól. \\
    12. Uram, egész nap hozzád kiáltok, * és kezemet feléd tárom. ---

    13. Csodákat talán a holtaknak teszel, * vagy az árnyak fölkelnek, hogy áldjanak? \\
    14. Vajon irgalmadat hirdeti valaki a sírban, * vagy hűségedet a pusztulás helyén? \\
    15. Vajon csodáidat meglátja valaki a sötétben, * vagy igazságodat a feledés földjén? ---

    16. De én hozzád kiáltok, Uram, * már kora reggel eléd siet imádságom. \\
    17. Miért taszítasz el magadtól, Uram, * arcodat miért rejted el tőlem? \\
    18. Nyomorult vagyok, és halálra vált ifjúkorom óta, * megzavart és földre nyomott csapásaid súlya. \\
    19. Rám zúdult haragod, * és feldúlt a tőled való rettegés. \\
    20. Hullámzik körülöttem egész nap, mint az árvíz, * már-már összecsap fölöttem. \\
    21. Elszakítottad tőlem jó barátaimat, * már csak a sötétség ismer engem.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Jer 14, 9]{Rövid olvasmány}
Itt élsz közöttünk, Ur\underline{a}m, † a te nev\underline{e}det viseljük. * Ne hagyj el hát minket, Urunk, \underline{I}st\underline{e}nünk!

\parttitle{Rövid válaszos ének}

\printsheet{InManusTuasDomine}

\parttitle[Lk 2,29-32]{Nunc dimittis}

\printsheet{SalvaNos}

\rubric{Minden sor intiummal.}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, initium, title={Krisztus a pogányok világossága és Izrael dicsősége}]
  \psalmtext{
    29. Most bocsátod el szolgádat, Uram, * a te igéd szerint békességben. \\
    30. (!) Mert látták szemeim * a te üdvösségedet. \\
    31. (!) Akit rendeltél * minden népek színe előtt, \\
    32. Hogy fény legyen a népek világosságára, * és dicsőségére népednek, Izráelnek. \\
    33. Dicsőség az Atyának és Fiúnak * és Szentlélek Istennek, \\
    34. Miképpen kezdetben vala, most és mindenkor * és mindörökkön örökké! Ámen.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Könyörgés}
Mindenható Istenünk, add, hogy sírjában nyugvó egyszülött Fiad mellett hűségesen kitartsunk, és
méltók legyünk vele együtt új életre támadni. Aki él és uralkodik mindörökkön-örökké.

\parttitle{Imaóra befejezése}

\versicle{%
 A nyugodalmas éjszakát és a jó halál kegyelmét adja meg nekünk a mindenható Ist\underline{e}n!%
}{Am\underline{e}n.}

\parttitle{Szűz Mária záróantifónája}

\printsheet{AveReginaCaelorum}

\subsection*{Szombat}

\subsubsection*{Imádságra hívás}

\textcolor{red}{(}Nyisd meg Uram, ajkamat neved dicséretére; tisztítsd meg szívemet minden
hiába\-való és vétkes gondolattól; világosítsd meg értelmemet, gyújtsd lángra szívemet, hogy ezt a
zsolozsmát méltón, figyelmesen, áhítattal végezzem, és meghallgatásra méltó legyek isteni fölséged
színe előtt. Krisztus, a mi Urunk által.\textcolor{red}{)}

\parttitle{Imaóra kezdete}

\versicle{Nyisd meg, Uram, ajkam\underline{a}t,}{Hogy dicséretedet hirdesse szav\underline{a}m.}

\printsheet{ChristumDominumProNobis}

\subsubsection*{Olvasmányos imaóra}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{NuncTempusAcceptabile}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{VisitaNosDomine}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, number={105. zsoltár }, title={Az Úr jósága, a nép hűtlensége}, motto={Mindez előkép számunkra, a mi okulásunkra írták meg, akik a végső időkben élünk (1 Kor 10, 11).}, numeral={I.}]
  \psalmtext{
    1. Adjatok hálát az Úrnak, mert jó, * irgalma örökké megmarad. ---

    2. Ki tudná elmondani az Úr hatalmas tetteit, * dicséretét hiánytalanul hirdetni ki képes? \\
    3. Boldog, aki megtartja a törvényt, * akinek tettei mindenkor igazak. ---

    4. Gondolj ránk, Urunk, hiszen szereted népedet, * látogass hozzánk segítségeddel; \\
    5. hadd lássuk választottaid boldogságát, † hadd örvendjünk nemzeted örömének, * és dicsekedjünk örökségeddel. ---

    6. Atyáinkkal együtt mi is vétkeztünk, * bűnbe estünk, gonoszat cselekedtünk. \\
    7. Atyáink Egyiptomban nem értették meg csodáidat, † mérhetetlen irgalmadra nem gondoltak, * és lázadoztak, amikor elérték a Vörös-tengert. \\
    8. De az Úr megszabadította őket nevéért, * hogy megismertesse hatalmát. ---

    9. Rákiáltott a Vörös-tengerre, és az kiszáradt, * a mély tengeren, akár a pusztán, vezette át őket. \\
    10. Gyűlölőik hatalmából kimentette őket, * s megszabadította ellenségeik kezéből. \\
    11. Sanyargatóikat elnyelte a tenger, * egy sem maradt életben közülük. \\
    12. Hittek ezért ígéreteiben, * és dicséretét énekelték. ---

    13. De csakhamar megfeledkeztek tetteiről, * és nem bíztak Isten terveiben. \\
    14. Telhetetlen vágyra gerjedtek a pusztában, * a sivatagban Istent kísértették. \\
    15. Kielégítette akkor sóvárgásukat, * és torkig jóllakatta őket. ---

    16. A táborban pártot ütöttek Mózes ellen, * és Áron ellen, aki az Úr szentje. \\
    17. De meghasadt a föld, s elnyelte Datánt, * és eltemette Abiron hadát. \\
    18. Lobogó láng csapott fel seregük ellen, * láng emésztette el a bűnösöket.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\printsheet{OblitiSuntDeum}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, numeral={II.}]
  \psalmtext{
    19. Borjút öntöttek Hóreb hegyénél, * és leborultak az arany képmás előtt. \\
    20. Dicsőségüket fölcserélték * a füvet legelő borjú képével. \\
    21. Elfeledték szabadító Istenüket, * aki Egyiptomban jeleket művelt, \\
    22. Kám földjén csodákat, * a Vörös-tengernél félelmetes dolgokat. \\
    23. Már arra gondolt, hogy eltörli őket, * ha nem lett volna Mózes, akit kiválasztott. \\
    23. Ám ő résen állt színe előtt, * elfordította az Úr haragját, hogy ne ártson nekik. ---

    24. Semmire sem becsülték a megígért földet, * nem hittek ígéreteinek. \\
    25. Zúgolódva ültek sátraik mélyén, * nem törődtek Isten szavával. \\
    26. Ekkor fölemelt kézzel megesküdött nekik, * hogy eltiporja őket a pusztában, \\
    27. szétszórja nemzetségüket a pogányok között, * elszéleszti őket messze országokba. ---

    28. Aztán meg Baalpeort kezdték imádni, * holt bálványnak adott áldozatból lakomáztak. \\
    29. Minden tettükkel Istent ingerelték, * romlás zúdult ezért fejükre. \\
    30. Fölállt akkor Pinehász, és ítéletet tartott, * mire megszűnt a csapás. \\
    31. Ez érdemül számított neki * nemzedékeken át, mindörökre. ---

    32. Meriba vizénél is felháborították, * még Mózest is bajba sodorták, \\
    33. mert keserűségbe hajszolták lelkét, * és ő meggondolatlan szóra nyitotta száját.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{3. antifóna}

\printsheet{SalvosNosFacDomine}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, numeral={III.}]
  \psalmtext{
    34. Nem irtották ki a pogányokat sem, * noha az Úr meghagyta nekik. \\
    35. Elvegyültek a pogányok közé, * és cselekedeteiket eltanulták. \\
    36. Bálványaik szolgálatára adták magukat, * és ez lett végül a vesztük. ---

    37. Saját fiaikat áldozatul adták, * és lányaikat a démonoknak. \\
    38. Ártatlan vért ontottak, † saját fiaik és lányaik vérét; * Kánaán bálványainak áldozták őket. \\
    39. Vérrel szennyezték be az országot, † bemocskolták magukat cselekedeteikkel, * hitszegőkké váltak tetteik által. ---

    40. Haragra lobbant akkor népe ellen az Úr, * és megutálta örökségét. \\
    41. Pogányok kezére adta őket, * gyűlölőik uralkodtak rajtuk. \\
    42. Ellenségeik sanyargatták őket, * megalázást szenvedtek azok keze alatt. ---

    43. Újra meg újra mentésükre jött, † ők azonban szándékaikkal tovább ingerelték, * és bűneikbe visszaestek. \\
    44. Ám ismét rátekintett nyomorúságukra, * és meghallgatta könyörgésüket. ---

    45. Visszaemlékezett a velük kötött szövetségre, * nagy szeretettel megkönyörült rajtuk. \\
    46. Szánalmat ébresztett azok szívében, * akik fogságba hurcolták őket. \\
    47. Szabadíts meg minket, Urunk, Istenünk, * és gyűjts egybe a pogányok közül, \\
    47. hogy szent nevedet magasztaljuk, * és dicséreted legyen dicsekvésünk. ---

    48. Áldott legyen az Úr, Izrael Istene, † öröktől fogva mindörökké. * Az egész nép mondja: „Úgy legyen! Úgy legyen!”
}
\end{psalmsheet}

\versicle{Aki az igazsághoz szabja tetteit, a világosságra m\underline{e}gy,}
  {Hadd derüljön fény a tetteir\underline{e}.}

\parttitle[20,1-17]{Első olvasmány}
A Kivonulás könyvéből

\begin{lectio}{Isten kihirdeti a törvényt a Sínai-hegyen}
\noindent A Sínai-hegyen az Úr ezeket jelentette ki: „Én vagyok az Úr, a te Istened, én hoztalak %
ki Egyiptom földjéről, a szolgaság házából.

Senki mást ne tekints Istennek, csak engem!

Ne csinálj magadnak faragott képet vagy hasonmást arról, ami fent van az égben, vagy lent a %
földön, vagy a vizekben a föld alatt! Ne borulj le ilyen képek előtt, és ne tiszteld őket, mert én, az Úr, a te Istened, féltékeny Isten vagyok. Azoknak vétkét, akik gyűlölnek engem, megtorlom fiaikon, unokáikon és dédunokáikon. De ezredízig irgalmasságot gyakorlok azokkal, akik szeretnek, és megtartják parancsaimat.

Uradnak, Istenednek a nevét ne vedd hiába, mert az Úr nem hagyja büntetlenül azt, aki nevét hiába %
veszi.

Gondolj a szombatra, és szenteld meg! Hat napig dolgozzál, és végezd minden munkádat! A hetedik %
nap azonban az Úrnak, a te Istenednek a pihenő napja, ezért semmiféle munkát nem szabad végezned, sem neked, sem fiadnak, sem lányodnak, sem szolgádnak, sem szolgálólányodnak, sem állatodnak, sem a kapuidon belül tartózkodó idegennek. Az Úr ugyanis hat nap alatt teremtette az eget és a földet, a tengert és mindent, ami bennük van; a hetedik napon azonban megpihent. Az Úr a hetedik napot megáldotta és megszentelte.

Tiszteld apádat és anyádat, hogy sokáig élj azon a földön, amelyet az Úr, a te Istened ad neked.

Ne ölj!

Ne törj házasságot!

Ne lopj!

Ne tégy hamis tanúságot embertársad ellen!

Ne kívánd el embertársad házát, ne kívánd el embertársad feleségét, sem szolgáját, sem %
szolgálólányát, sem szarvasmarháját, sem szamarát, sem más egyebet, ami az övé!”
\end{lectio}

\parttitle[Zsolt 18,8. 9; Róm 13,8. 10]{Válaszos ének}

\versicle{%
  Az Úr törvénye szeplőtelen: megújítj\underline{a} a l\underline{e}lket; † az Úr rendelése %
  hűséges: megokosítja a t\underline{u}d\underline{a}tlant. * Az Úr parancsa világos: fényt %
  gy\underline{ú}jt a sz\underline{e}mnek.%
}{%
  Aki embertársát szer\underline{e}ti, † a többi törvényt is megt\underline{a}rtja. * A törvény %
  tökéletes teljesítése a sz\underline{e}r\underline{e}tet.%
}

\parttitle{Második olvasmány}
Szent Ambrus püspöknek „Elfordulás a világtól” című értekezéséből

{\centering\redtext{(Cap. 6, 36; 7, 44; 8, 45; 9, 52: CSEL 32, 192. 198-199. 204)}}

\begin{lectio}{Ragaszkodjunk Istenhez, az egyetlen igazi jóhoz!}
\noindent Ahol az ember szíve van, ott van a kincse is; az Úr pedig nem szokta megtagadni jó %
adományát azoktól, akik azt kérik.

Tehát mivel az Úr jó, és leginkább azokhoz jó, akik hűségesen kitartanak mellette, ragaszkodjunk %
hozzá, legyünk vele egész lelkünkkel, egész szívünkkel, minden erőnkkel, hogy fényében legyünk, %
lássuk dicsőségét, és élvezzük a mennyei gyönyörűség kegyelmét. Arra a jóra irányítsuk %
figyelmünket, abban legyünk, abban éljünk, és ahhoz ragaszkodjunk, amely meghalad minden értelmet %
és minden megfontolást, meg örök békét és nyugalmat ad; ez a béke pedig minden értelem és %
elgondolás felett áll.

Ez az a jó, amely mindent betölt, s mi mindnyájan benne élünk, és tőle függünk, nála nagyobb %
nincsen, hiszen isteni. Senki sem jó, csak egyedül Isten, tehát ami jó, az isteni, és ami isteni, %
az jó, ezért mondja a Szentírás: \textit{Ha megnyitod kezedet, mindenek jóval telnek el} (Zsolt %
103, 28). Méltán Isten jósága révén kapunk minden olyan jót, amihez rossz nem keveredik.

Ezt a jót ígéri a Szentírás a hívőknek, amikor ezt mondja: \textit{A föld legjavából esztek} (Iz %
1, 19).

Meghaltunk Krisztussal; Krisztus halálát hordozzuk testünkben, hogy Krisztus élete is %
megnyilvánuljon bennünk. Tehát már nem a saját életünket éljük, hanem Krisztusét, az ártatlanság, %
a tisztaság, az egyszerűség életét, és a minden erénnyel teljes életet. Feltámadtunk Krisztussal, %
hogy benne éljünk, hozzá emelkedjünk fel, hogy az a kígyó, amely megsebezte a sarkunkat, újra ránk %
ne találjon a földön.

Meneküljünk innen! Elmenekülhetsz lélekben, még ha a test visszatart is. Képes vagy rá, hogy itt %
is légy, és az Úrnál is legyél, ha hozzá ragaszkodik a lelked, ha gondolataidban utána jársz, ha a %
hitben, még nem látás szerint követed utait, ha hozzá menekülsz. Hiszen menedék és erő az, akihez %
Dávid így szólt: \textit{Hozzád menekültem, és nem csalódtam} (vö. Zsolt 76, 3).

Tehát mivel menedék az Isten - Isten azonban az égben és az egek fölött van -, el kell hát futnunk %
innen oda, ahol béke van, ahol küszködés nélküli nyugalom van, ahol a nagy nyugalom napját %
ünnepeljük, ahogy Mózes mondja: \textit{A föld szombatja is tápláljon téged} (Lev 25, 6). Istenben %
megnyugodni és az ő szépségében gyönyörködni ugyanis olyan, mint egy örömmel és nyugalommal teljes %
lakoma.

Fussunk, mint a szarvasok, a vizek forrásaihoz; amire Dávid szomjazott, szomjazza azt a mi lelkünk %
is. Ki ez a forrás? Halljad: \textit{Tenálad van az élet forrása} (Zsolt 35, 10). Ennek a %
forrásnak mondja a lelkem: \textit{Mikor mehetek, és jelenhetek meg színed előtt?} (vö. Zsolt 41, %
3) A forrás ugyanis az Isten.
\end{lectio}

\parttitle[Mt 22,37; MTörv 10,12]{Válaszos ének}

\versicle{%
  Szeresd Uradat, Istenedet telj\underline{e}s szív\underline{e}dből, † teljes lelkedből és teljes %
  \underline{e}lm\underline{é}dből. * Ez a legnagyobb, az \underline{e}lső p\underline{a}rancs.
}{%
  M\underline{i}t kíván tőled \underline{a}z Úr? † Csak azt, hogy Uradat, Istenedet féld és %
  sz\underline{e}resd, * az Úrnak, a te Istenednek szíved, lelked mélyéb\underline{ő}l %
  sz\underline{o}lgálj.
}

\subsubsection*{Reggeli dicséret}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{IamChristeSolIustitiae}

\begin{hymnstanzas}
  Adtál üdvünkre szent időt, \\
  adj hát bűnbánó szívet is, \\
  hogy jóságod térítse meg, \\
  kiket sokáig tűrt kegyed.
\stanzabreak
  Hadd vezekeljünk némiképp \\
  a bűnbocsánat díjaként: \\
  hisz bűneink bármily nagyok: \\
  csodás irgalmad még nagyobb.
\stanzabreak
  Jön már a nap, fényes napod, \\
  és minden újra felvirít; \\
  mi is vigadjunk boldogan, \\
  hogy szent kegyelmed ránk ragyog.
\stanzabreak
  A nagy mindenség téged áld, \\
  kegyes Háromság, és imád, \\
  bocsánatodban újulók, \\
  mi is mondjunk új éneket! Ámen.
\end{hymnstanzas}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{QuamMagnificataSunt}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, number={91. zsoltár}, title={A teremtő Isten dicsérete}, motto={Dicsőítjük az egyszülött Fiút tettei miatt (Szt. Atanáz).}]
  \psalmtext{
    2. Jó dolog az Urat áldani, * énekkel magasztalni nevedet, Fölséges; \\
    3. már hajnalban hirdetni jóságodat, * és éjszaka zengeni hűségedet, \\
    4. tízhúrú lanton és hárfazenével, * citera mellett énekelve. \\
    5. Mert örömmel töltenek el alkotásaid, * kezed művei láttán örvendezem. ---

    6. Mily nagyszerűek a te műveid, Uram, * gondolataid mily mélységesek! \\
    7. Az oktalan ember föl nem fogja, * és nem érti meg őket az esztelen. \\
    8. Sarjadhatnak a bűnösök, akár a fű, * és virágozhatnak a gonosztevők, \\
    9. sorsuk mégis örökös pusztulás; * te azonban, Uram, fölséges vagy örökké. ---

    10. Mert íme, ellenségeid, Uram, † mert íme, ellenségeid elvesznek, * és elpusztulnak mind a gonosztevők. \\
    11. Erőt adsz nekem, bikáéhoz hasonlót, * és fölkentél színtiszta olajjal. \\
    12. Szemem ellenségeimre lenéz, * s a rám törő gonoszok vesztéről hall a fülem. ---

    13. Virul az igaz, akár a pálma, * úgy növekszik, mint a Libanon cédrusa. \\
    14. Az Úr házában van elültetve, * Istenének csarnokában bont virágot. \\
    15. Gyümölcsöt érlel öreg korában is, * termékeny marad, szépen zöldellő. \\
    16. Hirdeti, hogy igaz az Isten, * ő a menedékem, nincs benne hamisság.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\parttitle[MTörv 32,1-12]{Kantikum}

\printsheet{DateMagnitudinem}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, title={Isten jótéteményei népével}, motto={Hányszor akartam egybegyűjteni fiaidat, ahogy a tyúk szárnya alá gyűjti csibéit (Mt 23, 37).}]
  \psalmtext{
    1. Hallgassátok, egek, szavamat, * hallja meg a föld is szám igéit! \\
    2. Tanításom esőként permetezzen, * szavam úgy szálljon le, mint a harmat, \\
    3. mint mikor zápor hull a rétre, * és a sarjadó füvet eső öntözi. \\
    3. Az Úr nevét hívom segítségül, * magasztaljátok Istenünket! ---

    4. Mert tökéletes minden műve, * és igazságos minden útja. \\
    4. Hűséges és feddhetetlen az Isten, * ő maga az igazság és egyenesség! ---

    5. Vétkeztek ellene, elromlottak, nem fiai már; * gonosz és elfajzott nemzedék ez. \\
    6. Ezzel fizetsz most az Úrnak, * te oktalan, balga nép? \\
    6. Vajon nem tulajdon Atyád ő neked, * aki létrehívott, alkotott, és fönntart? ---

    7. Emlékezz csak a régi időkre, * vedd sorra az egyes nemzedékeket! \\
    7. Kérdezd atyádat, és ő megtanít, * vagy őseidet, ők majd elmondják neked! ---

    8. Amikor a Mennybenlakó szétválasztotta a népeket, * amikor különválasztotta Ádám fiait, \\
    8. és kijelölte a népek határait, * Izraelt is, fiainak száma szerint: \\
    9. az Úr osztályrésze lett az ő népe, * Jákob az ő kimért öröksége. ---

    10. A pusztában találta meg őt, * a félelem helyén, a zord magányosság földjén. \\
    10. Körülvette, és tanítgatta, * és mint a szeme fényét, úgy őrizte. \\
    11. Mint fiókáit repülni tanító sasmadár, * amely fölöttük lebeg, \\
    11. kitárta szárnyát, őt meg fölemelte, * és tulajdon vállain vitte. \\
    12. Vezére az Úr volt egyedül, * és idegen isten nem volt vele.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{3. antifóna}

\printsheet{QuamAdmirabileEst}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, number={8. zsoltár}, title={Isten fönsége és az ember méltósága}, motto={Mindent lába alá vetett, őt magát meg az egész Egyház fejévé tette (Ef 1, 22).}]
  \psalmtext{
    2. Uram, mi Urunk, * a te neved széles e világon mily csodálatos! ---

    2. Az egeknél fenségesebb * a te dicsőséged! \\
    3. Kisdedek és csecsemők ajkán † zendítesz dicséretet ellenségeiddel szemben, * hogy elnémíts ellenséget és lázadót. ---

    4. Szemlélem az eget: ujjaid műve az; * a holdat és a csillagokat: te alkottad őket. \\
    5. Ugyan mi az ember, hogy törődsz vele, * az ember fia, hogy gondod van rá? ---

    6. Kevéssel tetted kisebbé az angyaloknál, † dicsőséggel és fénnyel koronáztad, * fölébe emelted kezed műveinek. \\
    7. Mindent az ő lába alá vetettél: * minden juhot, barmot, a mező vadjait, ---

    8. az ég madarait s a tenger halait, * amelyek a tenger ösvényeit járják. \\
    10. Uram, mi Urunk, * a te neved széles e világon mily csodálatos!
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Iz 1,16-18]{Rövid olvasmány}

Mosdjatok meg, s tisztuljatok meg! El gonosz tetteitekkel színem elől, ne tegyetek többé %
rossz\underline{a}t! † Tanuljatok meg jót tenni: keressétek az igazságot, segítsétek az %
elnyomottakat, szolgáltassatok igazságot az árvának, s védelmezzétek az özvegyet! %
Aztán gyertek, s szálljatok velem perbe! - m\underline{o}ndja az Úr. * Ha olyanok volnának is %
bűneitek, mint a skarlát, fehérek lesznek, mint a hó; és ha olyan vörösek is, mint a bíbor, %
olyanok lesznek, mint \underline{a} gy\underline{a}pjú.

\parttitle{Rövid válaszos ének}

\printsheet{IpseLiberabitMe}

\parttitle[Lk 1,68-79]{Benedictus}

\printsheet{VadamAdPatremMeum}

\rubric{Minden sor intiummal.}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, initium, title={Ének a Messiásról és Előfutáráról}]
  \psalmtext{
    1. (+) Áldott az Úr, atyáink Istene, * mert meglátogatta és megváltotta az ő népét; \\
    2. erős szabadítót támasztott minékünk * szolgájának, Dávidnak családjából. \\
    3. Amint szólott a szentek szájával, * ősidők óta a próféták ajka által, \\
    4. megszabadít az ellenség kezéből, * mindazoktól, akik gyűlölettel néznek minket; \\
    5. atyáinkkal irgalmat gyakorol, * hogy szent szövetségére emlékezzék, \\
    6. az esküre, amelyet Ábrahám atyánknak esküdött, * hogy nekünk váltja be, amit ígért; \\
    7. hogy félelem nélkül és megszabadulva az ellenség kezéből, * neki szolgálatot teljesítsünk: \\
    8. szentségben és igazságban járjunk előtte * napról napra, amíg élünk. ---

    9. Téged pedig, gyermek, † a fölséges Isten prófétájának fognak mondani, * mert az Úr előtt jársz, egyengetni az ő útját; \\
    10. az üdvösség ismeretére tanítod nemzetét, * hogy bocsánatot nyerjen minden bűnük \\
    11. Istenünk irgalmas szívétől, * amellyel meglátogat minket felkelő Napunk a magasságból, \\
    12. hogy fényt hozzon azoknak, akik sötétségben és halálos homályban ülnek, * lépteinket pedig a béke útjára vezérelje.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Fohászok}

\begin{preces}{%
  Mindig és mindenütt adjunk hálát Krisztus Urunknak, aki üdvözít bennünket, és kérjük bizalommal:
}{Urunk, siess segítségünkre kegyelmeddel!}
  Add, hogy tisztán meg tudjuk őrizni testünket,

  \reddash és így lakást vehessen benne a Szentlélek!

  Taníts arra, hogy már kora reggeltől testvéreink szolgálatára szenteljük magunkat,

  \reddash és egész nap mindenben teljesítsük akaratodat!

  Add, hogy az örök életre megmaradó kenyeret keressük,

  \reddash amelyet te adsz nekünk!

  Járjon közben értünk Édesanyád, a bűnösök menedéke,

  \reddash hogy jóságosan megbocsásd bűneinket!
\end{preces}
Mi Atyánk...

\parttitle{Könyörgés}

Istenünk, te már ezen a földön mennyei javakban részesítesz minket, amikor szentségeiddel %
belekapcsolsz mennyei életedbe. Kérünk, kormányozz minket földi utainkon, és vezess el örök %
világosságodra. A mi Urunk.

\parttitle{Imaóra befejezése}

\versicle{%
  Az Úr áldjon meg minket, védelmezzen minden rossztól és vezessen el az örök életr\underline{e}!%
}{%
  Am\underline{e}n.%
}

\subsection*{Vasárnap}

\rubric{Imaóra kezdete és lekiismeretvizsgálat mint pénteken.}

\subsubsection*{Befejező imaóra}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{TeLucisAnteTerminum}

\begin{hymnstanzas}
  Álmodjék rólad a szívünk, \\
  álmunkban is te légy velünk, \\
  téged dicsérjen énekünk, \\
  midőn új napra ébredünk!
\stanzabreak
  Adj nekünk üdvös életet, \\
  szítsd fel a szív fáradt tüzét, \\
  a ránk törő rút éjhomályt \\
  világosságod rontsa szét!
\end{hymnstanzas}
\centerstanza[0.5]{%
  Kérünk, mindenható Atyánk, \\
  Úr Jézus Krisztus érdemén, \\
  ki Szentlélekkel és veled \\
  uralkodik, s örökre él. Ámen.
}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{MiserereMihiDomine}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, number={4. zsoltár}, title={Hálaadás}, motto={Az Úr csodálatra méltóvá tette azt, akit feltámasztott a holtak közül (Szt. Ágoston).}]
  \psalmtext{
    2. Halld meg kiáltásomat, igazságos Istenem, * szorult helyzetemben segíts meg engem. \\
    2. Könyörülj rajtam, * és hallgasd meg imámat! ---

    3. Meddig lesz még kemény a szívetek, emberek? * Miért szeretitek a haszontalanságot, meddig törekedtek még hazugságra? \\
    4. Tudjátok meg: az Úr csodásan megmenti hívét; * meghallgat az Úr, ha hozzá kiáltok. ---

    5. Bár haragusztok, többé ne vétkezzetek! † Szálljatok magatokba szívből, * nyugovóra térve teremtsetek csendet. \\
    6. Igaz áldozatot hozzatok, * és bízzatok az Úrban! ---

    7. Azt mondják sokan: „Ki részesít jóban minket?” * Ragyogtasd ránk, Uram, arcod fényességét! \\
    8. Szívembe nagyobb örömet öntöttél, * mint azoknak, akik dúskálnak búzában meg borban! \\
    9. Alig térek nyugovóra, békében elalszom, * mert biztonságot egyedül te adsz nekem, Uram.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\printsheet{InNoctibus}

\begin{psalmsheet}[tone=4, continuous, number={133. zsoltár}, title={Esti ima a templomban}, motto={Dicsérjétek Istenünket, ti, összes szolgái, és akik félve tisztelitek őt, kicsinyek és nagyok (Jel 19, 5).}]
  \psalmtext{
    1. Áldjátok az Urat mindnyájan, ti, az Úr szolgái, * akik éjjelente az Úr házában álltok. \\
    2. Tárjátok ki kezeteket szentélye felé, * és áldjátok az Urat! ---

    3. Áldjon meg téged az Úr Sionból, * aki az eget és a földet alkotta!
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[MTörv 6, 4-7]{Rövid olvasmány}
Halld, Izrael! Az Úr, a mi Istenünk az egyetlen \underline{Ú}r! † Szeresd Uradat, Istenedet szíved, lelked mélyéből, m\underline{i}nden erőddel! * Ezeket a parancsokat, amelyeket ma szabok neked, őrizd meg szívedben és vésd gyermekeidnek is az eszébe; beszélj róluk, amikor otthon tartózkodsz és amikor úton vagy, amikor lefekszel s amik\underline{o}r f\underline{ö}lkelsz!

\rubric{Rövid válaszos ének és Nunc dimittis, mint pénteken.}

\parttitle{Könyörgés}
Látogass meg minket, Istenünk, ezen az éjszakán, hogy holnap reggel tőled erőt nyerve ébredjünk, és
Krisztus feltámadásának örvendhessünk. Aki él és uralkodik mindörökkön-örökké.

\rubric{Szűz Mária záróantifónája, mint pénteken.}

\subsubsection{Imádságra hívás}

\rubric{Minden, mint pénteken.}

\subsubsection{Olvasmányos imaóra}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{ExMoreDoctiMystico}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{EcceDeusMeus}

\begin{psalmsheet}[tone=4, continuous, number={144. zsoltár}, title={Az isteni fölség dicsérete}, motto={Igazságos vagy, Uram, aki vagy, és aki voltál! (Jel 16, 5)}, numeral={I.}]
  \psalmtext{
    1. Magasztallak, Istenem, Királyom, † és áldom nevedet * mindörökkön örökké. \\
    2. Naponta áldalak, † és nevedet magasztalom * mindörökkön örökké. ---

    3. Nagy az Úr, és minden dicséretre méltó, * és nagyságát felfogni nem lehet. \\
    4. Nemzedékről nemzedékre dicsérjék tetteidet, * és hangosan hirdessék hatalmadat! ---

    5. Magasztos fölséged nagyságáról beszéljenek, * és beszéljék el csodatetteidet! \\
    6. Félelmetes tetteid erejéről szóljanak, * és hirdessék a te nagy voltodat! \\
    7. Terjesszék végtelen jóságod hírét, * és igazságosságodat ujjongva áldják! \\
    8. Irgalmas és kegyelmes az Úr, * hosszan tűrő és nagy irgalmú. \\
    9. Jóságos az Úr mindenkihez, * irgalmas minden teremtményéhez.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\printsheet{RegnumTuumDomine}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, numeral={II.}]
  \psalmtext{
    10. Magasztaljon téged, Uram, minden műved, * és szentjeid áldást mondjanak! \\
    11. Hirdessék, hogy országod milyen dicsőséges, * és hatalmadról beszéljenek, \\
    12. hogy megismertessék az emberekkel hatalmadat * és nagyszerű országod dicsőségét. \\
    13. Örökkévaló ország a te országod, * uralmad minden nemzedéken át megmarad.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{3. antifóna}

\printsheet{InAeternum}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, numeral={III.}]
  \psalmtext{
    13. Hűséges az Úr minden szavában, * és szent minden cselekedetében. \\
    14. Az Úr fenntartja a botladozót, * és a megalázottat fölemeli. \\
    15. Mindenek szeme bízón rád tekint, * és te enni adsz nekik alkalmas időben. \\
    16. Megnyitod kezedet, * és eltöltesz minden élőt jótéteménnyel. ---

    17. Igazságos az Úr minden végzésében, * és szent minden cselekedetében. \\
    18. Közel az Úr azokhoz, akik őt szólítják, * mindazokhoz, akik őt igaz szívvel hívják. \\
    19. Az istenfélők vágyait teljesíti, † kérésüket meghallgatja, * és megmenti őket. \\
    20. Megóv az Úr mindenkit, aki őt szereti, * de elpusztít minden gonosztevőt. ---

    21. Hirdesse szám az Úr dicsőségét, † és szent nevét áldja minden élő * mindörökkön örökké.
}
\end{psalmsheet}

\versicle{Táplálta őt az élet és értelem kenyerév\underline{e}l,}
  {És megitatta az üdvös bölcsesség vizév\underline{e}l.}

\parttitle[22,19-23,9]{Első olvasmány}
A Kivonulás könyvéből

\begin{lectio}{Részlet a Szövetség könyvéből: Törvények az idegenek és a szegények védelmére}
\noindent Ezt mondja az Úr:

„Aki más isteneknek áldozatot mutat be, azon be kell tölteni az átkot.

Az idegent ne használd ki, és ne nyomd el, hiszen ti is idegenek voltatok Egyiptomban. Az özvegyet %
és árvát ne sanyargassátok! Ha durván bántok vele, s ő hozzám kiált, meghallom panaszát, és %
fellobban haragom. Kard által veszítlek el benneteket, hogy asszonyaitok özvegyek, gyermekeitek %
árvák legyenek.

Ha népemből való szegénynek, aki közötted él, pénzt kölcsönzöl, ne viselkedj vele szemben uzsorás %
módjára! Ne követelj tőle kamatot!

Ha embertársad köpenyét zálogba veszed, napszálltakor add vissza neki! Ez az egyetlen takarója, %
amellyel beburkolja testét. Különben mi alatt hálna? Ha hozzám kiált, meghallgatom, mert irgalmas %
vagyok.

Istent ne káromold, néped vezetőjét ne átkozd!

Ne késlekedj felajánlást tenni szérűd bőségéből és új borodból! Fiaid közül az elsőszülöttet add %
nekem! Így kell tenned szarvasmarháddal és juhoddal is. De az elsőszülött hét napig maradjon %
anyjánál, s csak a nyolcadik napon ajánld fel nekem! Legyetek szent emberek előttem! Ezért a %
ragadozók által széttépett állatot ne egyétek meg, hanem adjátok a kutyáknak!

Ne tégy hamis vallomást! Hamis tanúskodással ne segítsd azt, akinek nincs igaza! Ne kövesd a %
többséget a gonoszságban, és a perben ne csatlakozzál a többség vallomásához úgy, hogy eltérsz az %
igazságtól! A perben a szegényhez se légy részrehajló!

Ha ellenséged eltévedt marhájára vagy szamarára bukkansz, hajtsd vissza hozzá! Ha látod, hogy %
ellenséged szamara a teher alatt összerogyott, ne kerüld el ellenségedet, hanem segíts neki %
felállítani!

Ne csavard el a szegény ember igazát!

Az igazságtalan pertől tartsd magad távol! Az ártatlant és akinek igaza van, ne öld meg, viszont a %
bűnöst ne mentsd fel soha! Megvesztegető ajándékot ne fogadj el, mert az ajándék vakká teszi %
azokat, akik látnak, és elferdíti azok ügyét, akiknek igazuk van.

Az idegent ne nyomd el! Tudjátok, milyen sorsa van az idegennek, hiszen ti is idegenek voltatok %
Egyiptomban.”
\end{lectio}

\parttitle[Zsolt 81,3-4; Vö. Jak 2,5]{Válaszos ének}

\versicle{%
  Védjétek meg a szegény és az \underline{á}rva j\underline{o}gát, † ítéljétek meg igazát az %
  elnyomottnak és a nyom\underline{o}r\underline{u}ltnak; * Szabadítsátok meg a szűkölködőt, %
  mentsétek ki a szegényt a gon\underline{o}sz karm\underline{á}ból!%
}{%
  Isten azokat választotta ki, akik a világ szemében szeg\underline{é}nyek, † hogy a hitben %
  gazdagok legy\underline{e}nek, * és örököljék az \underline{o}rsz\underline{á}gott.%
}

\parttitle{Második olvasmány}
Szent Ágoston püspöknek Szent János evangéliumáról szóló fejtegetéseiből

{\centering\redtext{(Tract. 15, 10-12. 16-17: CCL 36, 154-156)}}

\begin{lectio}{Egy szamariai asszony odament vizet meríteni}
\noindent \textit{Egy asszony odament} (Jn 4, 7). Az Egyháznak előképe ő, nem a már megigazultnak, %
hanem annak, amely majd megigazult lesz. Ezt mutatja ugyanis a beszélgetés. Mit sem sejtve %
érkezett oda az asszony, ott találta Jézust, aki aztán beszélgetni kezdett vele. Lássuk tehát, %
mit beszélt vele, miért ment oda ez a szamariai asszony vizet meríteni. A szamaritánusok nem %
tartoztak a zsidó néphez, származásukat tekintve idegenek voltak. A valóság képéhez hozzátartozik %
még az is, hogy ez az asszony, aki az Egyházat jelképezi, az idegenek közül jött. Az Egyháznak %
ugyanis a zsidó néptől idegen pogányság köréből kellett jönnie.

Tehát ennek az asszonynak a szavaiban mi magunkat halljuk meg; ismerjünk rá benne magunkra, és %
adjunk hálát az Istennek benne önmagunkért. Az asszony ugyanis előkép volt csupán, nem maga a %
valóságos Egyház. Hiszen az Egyház benne csak előre jelezte a jelképét, és ilyen lett valóságban %
is. Hitt ugyanis abban, aki róla ezt az előképet tárta szemünk elé. Tehát odament vizet meríteni. %
Egyszerűen azért jött, hogy vizet merítsen, ahogyan ezt mind a férfiak, mind a nők egyaránt szokták.

\textit{Jézus megszólította: „Adj innom!” Tanítványai ugyanis bementek a városba, hogy élelmet %
szerezzenek. A szamariai asszony így válaszolt: „Hogyan? Zsidó létedre tőlem, szamariai asszonytól %
kérsz inni?” A zsidók ugyanis nem érintkeztek a szamariaiakkal} (Jn 4, 7-9).

Figyeljétek meg: a zsidók egyáltalán nem használták az idegenek edényeit. Minthogy pedig az %
asszony vitt magával vízmerítő edényt, azon csodálkozott, hogy egy zsidó férfi inni kért ebből %
tőle, mert ez nem volt szokásban náluk. Ő azonban, aki inni kért, már az asszonynak a hitére %
szomjazott.

Végül halld meg: ki az, aki inni kér. Jézus ezt felelte neki: \textit{Ha ismernéd Isten ajándékát, %
s azt, aki ezt mondja neked: „Adj innom”, inkább te kértél volna tőle, s ő élő vizet adott volna %
neked} (Jn 4, 10).

Innivalót kér, de innivalót is ígér. Mintha rászorulna arra, hogy kapjon, pedig annyira %
bővelkedik, hogy másokat is ki fog elégíteni. Jézus mondta neki: \textit{Ha ismernéd Isten %
ajándékát.} Isten ajándéka a Szentlélek. Egyelőre még nem szól teljes nyíltsággal az asszonyhoz, %
lassanként férkőzik közel a szívéhez. Talán már tanítja is. Van-e kedvesebb, van-e jóságosabb %
ennél a buzdításnál? \textit{Ha ismernéd Isten ajándékát, s azt, aki ezt mondja neked: „Adj %
innom”, inkább te kérnél tőle, s ő élő vizet adna neked.}

Ugyan melyik vízből akart adni, ha nem abból, amelyről ezt írták: \textit{Tenálad van az élet %
forrása?} (Zsolt 36, 10) Hogyan is szomjaznának azok, \textit{akik házad gazdagságától %
megittasodnak?} (Zsolt 35, 9)

A Szentlélek gazdag bőségét ígérte meg tehát, de az asszony ezt még nem fogta fel. Minthogy még %
nem értette, mit is válaszolt? \textit{Az asszony kérte: Uram, adj nekem ilyen vizet, hogy ne %
szomjazzam többé, s ne kelljen ide járnom meríteni} (Jn 4, 15). A szükség kényszerítette, hogy %
dolgozzék, a fáradtság miatt viszont húzódozott a munkától. Bárcsak hallotta volna már: \textit{%
Gyertek hozzám mindnyájan, akik elfáradtatok, s akik terhet hordoztok, én megkönnyítelek titeket!} %
(Mt 11, 28)

Ezeket ugyanis épp azért mondta neki Jézus, hogy többé már el ne fáradjon; de ezt ő még nem %
értette meg.
\end{lectio}

\parttitle[Jn 7,37-39; 4,14]{Válaszos ének}

\versicle{%
  Jézus fennhangon hirdette: Aki szomjazik, jöjjön hozz\underline{á}m és \underline{i}gyék, † aki %
  hisz bennem, belsejéből az Írás szava szerint élő víz folyói f\underline{a}k\underline{a}dnak. * %
  Ezt a Lélekről mondta, amelyben a benne hívők r\underline{é}sze s\underline{ü}lnek.
}{%
  Aki abból a vízből \underline{i}szik, † amelyet én \underline{a}dok, * az nem szomjazik meg %
  s\underline{o}ha t\underline{ö}bbé.
}

\subsubsection*{Reggeli dicséret}

\rubric{Imaóra kezdete, mint szombaton.}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{PrecemurOmnesCernui}

\begin{hymnstanzas}
  Sok rosszat tettünk, Istenünk, \\
  megsértve nagy jóvoltodat, \\
  a mennyből mégis nyújtsd felénk \\
  irgalmat osztó jobbodat!
\stanzabreak
  Az emberszívet ismered: \\
  esendő, mégis gyermeked: \\
  ne vess el minket, kérlelünk, \\
  hogy áldjuk érte szent neved!
\stanzabreak
  Ne tartsd számon rossz tetteink, \\
  s a jót növelve úgy vezess, \\
  hogy elnyerjük tetszésedet, \\
  most és örökkön át szeress!
\stanzabreak
  Boldog Háromság, légy velünk, \\
  osztatlan Egység, add nekünk: \\
  teremjen jó gyümölcsöket \\
  nagyböjti önmérsékletünk! Ámen.
\end{hymnstanzas}

\parttitle{Zsoltározás}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{RegnavitDominus}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, number={92. zsoltár}, title={A teremtő Isten fölsége}, motto={Átvette uralmát Urunk, mindenható Istenünk: örvendezzünk, ujjongjunk, és dicsőítsük őt! (Jel 19, 6. 7)}]
  \psalmtext{
    1. Király az Úr, fönségbe öltözött; * felöltözött az Úr, felövezte magát erősséggel. \\
    2. Szilárddá tette a földet, hogy meg ne inogjon. † Trónod szilárdan áll ősidők óta, * öröktől fogva vagy te. ---

    3. Uram, a vizek árja zúg, † harsogva zúgnak a folyamok, * mennydörögve zúg a tornyosuló vizek árja. \\
    4. De hatalmasabb, mint a tenger morajlása, † hatalmasabb, mint a nagy vizek zúgása, * mindennél hatalmasabb az Isten a magasságban. ---

    5. Bizonyságaid valóban igazak, * házadat szentség illeti, Uram, mindörökké.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\parttitle[Dán 3, 57-88. 56]{Kantikum}

\printsheet{VimVirtutisSuae}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, title={Minden teremtmény dicsérje az Urat!}, motto={Dicsérjétek Istenünket, ti, összes szolgái! (Jel 19, 5)}]
  \psalmtext{
    57. Áldja az Urat az Úr minden műve, * dicsérje és magasztalja örökkön-örökké! \\
    58. Áldjátok az Urat, az Úr angyalai mindnyájan; * áldjátok az Urat, ti, egek! \\
    60. Áldjátok az Urat, ti, vizek az égbolt fölött; * áldjátok az Urat, az Úr minden erői! \\
    62. Áldjátok az Urat, nap és holdvilág; * áldjátok az Urat, égi csillagok! ---

    64. Áldjátok az Urat, záporeső és harmat; * áldjátok az Urat, ti, viharok! \\
    66. Áldjátok az Urat, tűz és forróság; * áldjátok az Urat, hideg és hőség! \\
    68. Áldjátok az Urat, dér és harmat; * áldjátok az Urat, fagy és nagy hideg! \\
    70. Áldjátok az Urat, jég és hóesés; * áldjátok az Urat, éjek és nappalok! \\
    72. Áldjátok az Urat, világosság és sötétség; * áldjátok az Urat, villámok és fellegek! ---

    74. Áldja az Urat a szárazföld; * dicsérje és magasztalja örökké! \\
    75. Áldjátok az Urat, hegyek és halmok; * áldjátok az Urat mind, amik a földből sarjadtok! \\
    77. Áldjátok az Urat, ti, források; * áldjátok az Urat, folyamok és tengerek! \\
    79. Áldjátok az Urat, tengeri lények, s minden, ami mozog a vízben; * áldjátok az Urat, égi madarak! \\
    81. Áldjátok az Urat, vadak és háziállatok; * áldjátok az Urat, ti, emberek fiai! ---

    83. Áldja az Urat Izrael, * dicsérje és magasztalja örökké! \\
    84. Áldjátok az Urat, ti, az Úr papjai; * áldjátok az Urat, ti, az Úr szolgái! \\
    86. Áldjátok az Urat, igaz szellemek és lelkek; * áldjátok az Urat, szentek és alázatos szívűek! \\
    88. Áldjátok az Urat, Hananja, Azarja és Misael, * dicsérjétek és magasztaljátok örökké! ---

    55. Áldjuk az Atyát és a Fiút a Szentlélekkel együtt; * dicsérjük és magasztaljuk örökké! \\
    56. Áldott vagy, Urunk, az égbolt fölött, * dicséretre méltó, dicsőséges és magasztos örökké!
}
\end{psalmsheet}

\rubric{Ennek a kantikumnak a végén nem mondjuk: Dicsőség az Atyának.}

\redtext{3. antifóna}

\printsheet{RegesTerrae}

\begin{psalmsheet}[tone=2, continuous, number={148. zsoltár}, title={A teremtő Isten magasztalása}, motto={A trónon ülőnek és a Báránynak áldás, tisztelet, dicsőség és hatalom örökkön-örökké! (Jel 5, 13)}]
  \psalmtext{
    1. Dicsérjétek az Urat a mennyből, * dicsérjétek a magasságban! \\
    2. Dicsérjétek, ti, angyalai, mind, * dicsérjétek, összes mennyei karok! ---

    3. Dicsérje őt a nap és a hold is, * dicsérje őt minden fényes csillag! \\
    4. Dicsérjék őt az egek egei, * és minden vizek az egek fölött! ---

    5. Dicsérjék mind az Úr nevét, * mert ő parancsolt, és minden létrejött. \\
    6. Mindörökre helyükre állította őket, * törvényt szabott, amely el nem évül. ---

    7. Dicsérjétek az Urat a földről, * tengeri szörnyek és összes mély vizek, \\
    8. tűz és jégeső, hó és ködfelhő, * és igéjét teljesítő száguldó vihar, \\
    9. ti, hegyek és halmok, mindnyájan, * gyümölcsfák és összes cédrusok, \\
    10. erdei vadak és minden háziállat, * csúszómászók és szárnyas madarak! ---

    11. Föld királyai és minden népek, * fejedelmek és a föld minden bírája, \\
    12. ifjak és leányok, * fiatalok és öregek együtt, \\
    13. dicsérjék az Úr nevét, * mert egyedül csak az ő neve fölséges! ---

    14. Fölsége felülmúlja az eget és a földet, * és ő emeli fel népe homlokát. \\
    15. Ő teszi dicsővé minden szentjét, * Izraelt, a hozzá közel álló népet.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Iz 1,16-18]{Rövid olvasmány}

Ez a nap az Úrnak, a mi Istenünknek van szentelv\underline{e}. † Ne szomorkodjatok hát, és ne %
sírjatok! Ez a nap ugyanis szent \underline{a} mi Urunknak. * Ne szomorkodjatok, hiszen az Úrban %
való öröm a mi er\underline{ő}ss\underline{é}günk.

\parttitle{Rövid válaszos ének}

\printsheet{ChristeFiliDeiVivi}

\parttitle[Lk 1,68-79]{Benedictus}

\printsheet{Aqua}

\rubric{Minden sor intiummal.}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, initium, title={Ének a Messiásról és Előfutáráról}]
  \psalmtext{
    1. (+) Áldott az Úr, atyáink Istene, * mert meglátogatta és megváltotta az ő népét; \\
    2. erős szabadítót támasztott minékünk * szolgájának, Dávidnak családjából. \\
    3. Amint szólott a szentek szájával, * ősidők óta a próféták ajka által, \\
    4. megszabadít az ellenség kezéből, * mindazoktól, akik gyűlölettel néznek minket; \\
    5. atyáinkkal irgalmat gyakorol, * hogy szent szövetségére emlékezzék, \\
    6. az esküre, amelyet Ábrahám atyánknak esküdött, * hogy nekünk váltja be, amit ígért; \\
    7. hogy félelem nélkül és megszabadulva az ellenség kezéből, * neki szolgálatot teljesítsünk: \\
    8. szentségben és igazságban járjunk előtte * napról napra, amíg élünk. ---

    9. Téged pedig, gyermek, † a fölséges Isten prófétájának fognak mondani, * mert az Úr előtt jársz, egyengetni az ő útját; \\
    10. az üdvösség ismeretére tanítod nemzetét, * hogy bocsánatot nyerjen minden bűnük \\
    11. Istenünk irgalmas szívétől, * amellyel meglátogat minket felkelő Napunk a magasságból, \\
    12. hogy fényt hozzon azoknak, akik sötétségben és halálos homályban ülnek, * lépteinket pedig a béke útjára vezérelje.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Fohászok}

\begin{preces}{%
  Áldjuk Megváltónkat, aki ezt az üdvösséges időt jóságosan kiérdemelte nekünk, és könyörögve kérjük:
}{Teremts új lelket bennünk, Istenünk!}
  Krisztus, Életünk, aki úgy akartad, hogy a keresztségben titokzatos módon eltemetkezzünk, és egyben fel is támadjunk veled,

  \reddash add, hogy a mai napon ezt az új életet éljük!

  Urunk, te mindenkivel jót tettél,

  \reddash add, hogy embertársaink közös javát mi is szívünkön viseljük!

  Add, hogy egyetértő lélekkel úgy működjünk közre a földi haza építésében,

  \reddash hogy ugyanakkor mennyei hazánk felé is törekedjünk!

  Testi-lelki Orvosunk, gyógyítsd meg szívünk sebeit,

  \reddash és segíts minket állandóan az életszentség útján!
\end{preces}
Mi Atyánk...

\parttitle{Könyörgés}

Istenünk, minden irgalom és jóság forrása, te a böjt, az imádság és az irgalmas szeretet %
gyakorlása által gyógyulást adsz bűneinkre. Nézd jóságosan őszinte bűnbánatunkat, és amikor %
vétkeinket beismerve meghajlunk előtted, emelj föl minket szüntelen irgalmaddal. A mi Urunk.

\rubric{Imaóra befejezése, mint szombaton.}

\end{document}
