\documentclass{article}
\usepackage{gregosheet}
\usepackage{gregosheet-psalm}
\input{styles}
\input{ordo-cantus-officii-sheets}

\title{Tábori zsolozsmáskönyv}
\subtitle{902. Kucsera Ferenc cserkészcsapat - Gróf Széchenyi István raj - 2026. téli tábor}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Általános rész}

\subsubsection*{Reggeli dicséret}

\parttitle{Imaóra kezdete}

\versicle{Istenem, jöjj segítség\underline{e}mre!}{%
  Uram, segíts meg \underline{e}ngem! Dicsőség az Atyának a Fiúnak és a Szentlél\underline{e}knek, %
  miképpen kezdetben, most és mindörökké. \underline{A}men.%
}

\subsubsection*{Esti dicséret}

\commentary{Imaóra kezdete mint a Reggeli dicséretben.}

\section*{Zsoltáros rész}

\subsection*{Péntek}

\parttitle{Himnusz}

\printsheet{IesuQuadragenariae}

\begin{hymnstanzas}
  Légy hát az Egyház támasza, \\
  légy bánatunknak orvosa; \\
  megtört szívünk kér gyógyulást: \\
  adj bánat szülte tisztulást!
\stanzabreak
  Áraszd ránk bő kegyelmedet, \\
  bocsáss meg régi bűnöket, \\
  s lelkünket újaktól te óvd, \\
  örök jóságú Alkotónk!
\stanzabreak
  Kérünk, hogy évi böjtjeink \\
  és más vezeklő tetteink \\
  számunkra tőled nyerjenek \\
  boldog húsvéti ünnepet!
\stanzabreak
  Kegyes Háromság, tégedet \\
  imádjanak már mindenek, \\
  s kiket megújít nagy kegyed, \\
  zengjük dicső új éneked. Ámen.
\end{hymnstanzas}

\redtext{1. antifóna}

\printsheet{InclinavitDominus}

\begin{psalmsheet}[tone=1, continuous, number={114. zsoltár}, title={Hálaadás}, motto={Sok szorongatás közepette kell bejutnunk az Isten országába (ApCsel 14, 21).}]
  \psalmtext{
    1. Szeretem az Urat, * mert meghallgatta esdeklő szavamat. \\
    2. Hozzám fordította fülét, * amikor segítségül hívtam a nehéz napokban. ---

    3. A halál kötelékei körülfontak engem, * és elértek az alvilág csapdái. \\
    4. Gyötrelem és fájdalom várt rám mindenütt, † az Úr nevét kiáltottam akkor: * „Uram, mentsd meg az életem!” ---

    5. Igazságos az Úr és jóságos, * irgalmas hozzánk a mi Istenünk. \\
    6. Oltalmába fogadja a gyöngét; * nyomorult voltam, de ő fölemelt. ---

    7. Lelkem, nyugodj meg újra, * mert az Úr jót tett veled. \\
    8. Megmentette életemet a haláltól, † szememet a könnyhullatástól, * és lábamat az elbukástól. \\
    9. Az Úr előtt járhatok * az élők földjén.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{2. antifóna}

\printsheet{AuxiliumMeum}

\begin{psalmsheet}[tone=2, continuous, number={120. zsoltár}, title={Népünk őrzője}, motto={Nem éheznek, és nem szomjaznak többé, a nap nem égeti őket, sem másfajta hőség (Jel 7, 16).}]
  \psalmtext{
    1. Tekintetem a hegyek felé emelem, * honnét is jöhetne segítségem? \\
    2. Segítséget csak az Úrtól kaphatok, * aki az eget és a földet teremtette. ---

    3. Ő nem hagyja, hogy meginogjon lábad, * nem szunnyad az, aki őriz téged. \\
    4. Bizony sosem szunnyad, sosem alszik, * aki őre Izraelnek. ---

    5. Az Úr a te őrződ, † az Úr oltalmaz téged, * ő áll jobbod felől. \\
    6. Napközben a nap heve nem éget, * és a hold nem árt neked éjjel. ---

    7. Megvéd az Úr minden bajtól, * és megőrzi lelkedet. \\
    8. Az Úr megőriz jártodban-keltedben, * mostantól fogva és mindörökké.
}
\end{psalmsheet}

\redtext{3. antifóna}

\printsheet{InConsilioIustorum}

\begin{psalmsheet}[tone=8, continuous, title={A hódolat éneke}]
  \psalmtext{
    3. Nagy és csodálatos minden műved, * mindenható Urunk, Istenünk. \\
    3. Hűségesek és igazak útjaid, * nemzetek Királya! --- % sic!

    4. Ki ne félne, tisztelne téged, Urunk, * ki ne dicsérné nevedet? \\
    4. Egyedül csak te vagy a Szent, † eljön minden nemzet, és színed elé borul, * mert nyilvánvalóvá lett, ahogyan ítéltél.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Jak 5,16.19-20]{Rövid olvasmány}

Valljátok meg egymásnak bűneiteket, és imádkozzatok egymásért, hogy meggyó\-gyulj\underline{a}t\underline{o}k. † Igen hathatós az igaz ember buzgó k\underline{ö}nyörgése. * Testvéreim, ha valaki közületek letér az igazság útjáról, és akad, aki visszatéríti, az tudja meg, hogy aki a bűnöst letéríti a tévelygés útjáról, megmenti lelkét a haláltól, és tömérdek bűnre fáty\underline{o}lt b\underline{o}rít.

\parttitle{Rövid válaszos ének}

\printsheet{EgoDixi}

\parttitle[Lk 1,46-55]{Magnificat}

\printsheet{QuaerentesEumTenere}

\begin{psalmsheet}[tone=3, continuous, initium, title={A lélek az Úrban ujjong}]
  \psalmtext{
    1. Magasztalja lelkem az Urat, * és szívem ujjong üdvözítő Istenemben. \\
    2. Tekintetre méltatta alázatos szolgálóleányát: * Íme, ezentúl boldognak hirdetnek az összes nemzedékek, \\
    3. mert nagyot művelt velem ő, aki Hatalmas: * ő, akit Szentnek hívunk. \\
    4. Nemzedékről nemzedékre megmarad irgalma azokon, * akik istenfélők. ---

    5. Csodát művelt erős karjával: * a kevélykedőket széjjelszórta, \\
    6. hatalmasokat elűzött trónjukról, * kicsinyeket pedig felmagasztalt; \\
    7. az éhezőket minden jóval betölti, * a gazdagokat elbocsátja üres kézzel. ---

    8. Gondjába vette gyermekét, Izraelt: * megemlékezett irgalmáról, \\
    9. melyet atyáinknak hajdan megígért, * Ábrahámnak és utódainak mindörökké.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Fohászok}

\begin{preces}{%
  Imádjuk az emberi nem Megváltóját, aki halálával legyőzte a halált, és feltámadásával %
  újjáalkotta az életet. Kérjük alázatos lélekkel.%
}{Szenteld meg népedet, amelyet véreddel megváltottál!}
  Isteni Megváltónk, engedd, hogy a bűnbánattal szorosabban kapcsolódjunk szenvedésedhez,

  \reddash{} és így eljussunk a feltámadás dicsőségére!

  Engedd, hogy elnyerjük Édesanyádnak, a szomorúak vigasztalójának pártfogását,

  \reddash{} és erősítsük a szomorkodókat azzal a vigasztalással, amellyel te erősítesz minket!

  Add meg híveidnek, hogy megpróbáltatásaik által szenvedésed részeseivé legyenek,

  \reddash{} s így valósuljon meg bennük megváltásod!

  Te megaláztad magad, és engedelmes lettél a halálig, mégpedig a kereszthalálig,

  \reddash{} növeld szolgáidban az engedelmességet és a türelmet!

  Elhunyt testvéreinket részesítsd tested dicsőséges feltámadásában,

  \reddash{} és egykor tégy minket is társaikká!
\end{preces}


\end{document}
