\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[a5paper,margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{gregosheet}
\usepackage{gregosheet-psalm}
\usepackage{lyluatex}
\usepackage{xcolor}
\input{styles}

\title{Nagyhét 2026}
\subtitle{A szentendrei ferences kápolna szertartásrendje}

\begin{document}

\maketitle

\section{Virágvasárnap}

\commentary{Ezen a napon ünnepli az Egyház Krisztus Urunk Jeruzsálembe való bevonulását a húsvéti %
misztérium beteljesítésére.}

\subsection{Körmenet}

\subsubsection{I. stáció: Az ágak megáldása}

\commentary{A pap és a segédkezők már a szentmiséhez felöltözve a kápolna végébe %
vonulnak. Eközben a következő antifónát énekeljük:}

\parttitle[Hosanna Filio David]{Anttifóna}

\begin{gregosheet}[tone=7. lá tónus]
  \melody{<ô-1--1t---5--:-5--3---4--5z-5--:-5zZ5-4-:-4-4--4--4--4--2--3---1-,-0--2--4--4---4--4t-rR3-:-1--1t---5x-4-2--3---1---1--,,-3-4-[-4-5-6-†-4-,-[-6-5-4-†-rR3-2-.}
  \lyrics{   Ho-zsan-na * Dá-vid Fi-á--nak, ál-dott, a-ki az Úr ne-vé-ben jő, Iz-ra-el-nek Ki-rá-lya,  Ho-zsan-na a ma-gas-ság-ban.}
\end{gregosheet}

\commentary{Ha az idő engedi, a 117. zsoltár verseivel énekeljük:}

\begin{psalmsheet}[tone=7]
  \psalmtext{
    1. Hálát adjatok az Úrnak, mert jó, * mert az ő irgalmassága örökké való. \\
    2. A Kő, amelyet megvetettek az építők, * az lett most Szegletkővé. ANT. \\
    3. Az Úrnak műve ez * és csodálatos a mi szemeink előtt. \\
    4. Tartsatok ünnepeket lombos ágakkal * föl, egészen a magas oltárig. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\commentary{A pap a szokott módon üdvözli a népet (ahogyan a mise elején szokta); rövid intelmet %
ad, hogy a hívek tevékenyen és tudatosan vegyenek részt ennek a napnak a megünneplésében. Ezekkel %
vagy hasonló szavakkal fordul hozzájuk:}

\p Kedves Testvéreim! A Nagyböjt eleje óta szívünket bűnbánattal és jócselekedetekkel már
előkészítettük. Ma azért gyűltünk össze, hogy az egész Egyházzal együtt lélekben előre átéljük
Urunk húsvéti misztériumát vagyis szenvedését és feltámadá\-sát. Ő ugyanis ezt a misztériumot akarta
beteljesíteni, amikor fölment városába, Jeruzsálembe. Szívünk élő hitével és odaadásával emlékezünk
meg erről az üdvösségszerző bevonulásról. Lépjünk mi is az Úr nyomába, hogy amint kegyelméből
társai vagyunk a kereszthordozásban, ugyanúgy feltámadásának és örök életének is részesei lehessünk.

\parttitle{Könyörgés}

\commentary{Az intelem után a pap a következő két könyörgés egyikét imádkozza összetett kézzel:}

\p Könyörögjünk! Mindenható, örök Isten, szenteld meg áldásoddal \textcolor{red}{†} ezeket az ágakat,
hogy mi, akik most örvendezve lépünk Krisztus Király nyomába, őáltala egykor az örök Jeruzsálembe
is eljussunk. Aki él és uralkodik mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\commentary{Vagy:}

\p Könyörögjünk! Urunk, Istenünk, növeld azoknak hitét, akik benned remélnek. Hallgasd meg könyörgő
imánkat, hogy mi, akik ma virágzó ágakat hozunk a diadalmasan bevonuló Krisztus Király elé, a
jócselekedetek gyümölcsét teremjük őáltala. Aki él és uralkodik mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\commentary{A pap szenteltvízzel meghinti az ágakat, minden kísérő szöveg nélkül.}

\parttitle[Mt 21,1-11]{Evangélium}
\p Az Úr legyen veletek!

\h És a te l\underline{e}lkeddel!

\p Evangélium Szent Mát\underline{é} könyvéből.

\h Dicsőség nek\underline{e}d, Istenünk!

\begin{lectio}{}
Amikor Jeruzsálemhez közeledve az Olajfák-hegyére, Betfagéba értek, Jézus el\-küldte két tanítványát
ezekkel a szavakkal: „Menjetek előre a szemközti faluba. Ott mindjárt találni fogtok egy szamarat
megkötve és vele csikóját. Oldjátok el és vezessétek hozzám! Ha valaki szólna valamit, mondjátok,
hogy az Úrnak van rá szüksége, és mindjárt elengedi őket.”

Ez azért történt, hogy beteljesedjék, amit a próféta jövendölt: „Mondjátok meg Sion
lányának: Íme, a királyod érkezik hozzád, szelíden, szamárháton ülve, egy teherhor\-dó
állat csikóján.”

A tanítványok elmentek s úgy tettek, ahogy Jézus meghagyta nekik. Elhozták a szamarat és a
csikóját, letakarták ruháikkal, ő pedig felült rá.

A tömegből nagyon sokan az útra terítették ruháikat, mások ágakat tördeltek a fák\-ról
és az útra szórták. Az előtte járó és az utána vonuló tömeg így kiáltott: „Hozsanna Dávid fiának!
Áldott, aki az Úr nevében jön! Hozsanna a magasságban!”

Amikor beért Jeruzsálembe, megmozdult az egész város, és kérdezgették: „Ki ez?” A
tömeg ezt felelte: „Ő a Próféta, Jézus, a galileai Názáretből.”
\end{lectio}

\p Ezek az evangéli\underline{u}m igéi.

\h Áldunk tég\underline{e}d, Krisztus!

\parttitle{Homília}

\commentary{Az evangélium után, ha alkalmas, a pap rövid homíliát mondhat. A körmenet elindulására
vagy maga a pap, vagy más erre alkalmas segédkező adja meg a jelt, ezekkel vagy hasonló szavakkal:}
\p Kedves Testvéreim! Kövessük a Jézust ünneplő jeruzsálemi nép példáját, és induljunk békével!

\h Krisztus nevében, ámen.

\commentary{A körmenet elindul a szentély felé.}

\subsubsection{II. stáció: Az ágak leterítése}

\commentary{A körmenet egy alkalmas helyen megáll, a pap átveszi a körmeneti keresztet, miközben
gyermekek lépnek elébe, ágakat emelnek a magasba, majd leterítik azokat a körmenet elé a földre.
A pap a kereszttel kezében áthalad az ágak fölött. Eközben a következő antifónát énekeljük.}

\parttitle[Pueri hebraeorum portantes]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-¨-----1--3--1---0---3----4---3t-5-:-¨-----5---5--5u--5-!-5-4--3--4t--5-:-5-4--5--3----4--eE2-1--,-3----eE2-1---0--0---1---3r--3--,-3--4t---tT4-!-2-3--2---1---1-.}
  \lyrics{   <E.:> Je-ru-zsá-lem gyer-mek né-pe  <H.:> pál-ma-fák-nak á-ga-it hoz-ván e-lé-be ment az Úr--nak, s_ki-ál--tot-ta han-gos szó-val: Ho-zsan-na    a ma-gas-ság-ban!}
\end{gregosheet}

\subsubsection{III. stáció: A ruhák leterítése}

\commentary{Gyermekek díszes ruhát hoznak és leterítik az útra. A pap, ismét kereszttel kezében,
áthalad rajtuk. Eközben a következő antifónát énekeljük.}

\parttitle[Pueri hebraeorum vestimenta]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-¨-----1--3--1---0---3----4---3t-5-:-¨-----5--5---5u-5-!-5--5--4--3--4t--5-:-5----4---5---3---4--eE2-1---,-3--eE2--qQ0-§-0--1---3--3r--3-,-3--4-----5--tT4-!-2--3--2--1--1-.}
  \lyrics{   <E.:> Je-ru-zsá-lem gyer-mek né-pe  <H.:> le-ter-ít-vén ru-há-it az út-ra,  nagy szó-val így ki-ál--tott: Ho-zsan-na    Dá-vid fi-á-nak,  ál-dott, ki jő    az Úr ne-vé-ben!}
\end{gregosheet}

\subsubsection{IV. stáció: Hódolat Krisztus Király előtt}

\commentary{A körmenet az szentély lépcsőjénél megáll, a pap a keresztet kezébe veszi, s a kereszt
elé járulnak a verzusok énekesei (lehetőség szerint gyerekek). Az éneket ők kezdik, s mindnyájan
megismételjük a refrént. Ezután éneklik a verseket. A versek után közösen megismételjük a refrént.}

\parttitle[Gloria, laus]{Himnusz}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-5--rR3-4y--3--4--4---5---3--2--1--:-4---4---1--4--4--3y---,-3t-5x--5----4--3--4----5--5x--3---2----1-0---eE2-1--1-.}
  \lyrics{   Di-cső-ség és di-csé-ret Te-né-ked, Meg-vál-tó Ki-rá-lyunk, ki-nek gyer-me-ki szép se-reg mon-dott é-kes é---ne-ket.}
\end{gregosheet}

\commentary{Verzusok:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-1--[----------5u-4--,-7--7---8---7---™6--5-4----5---5-,-5--5--5--5--5u-4-,-7----7---8-----7----™6-5---4--5--5-----,,---1--5----5--5--5---5-5u----4-,-7----7---8---7--™6---5---4---5--5--,-5----5---[---------5u-4--,-7--7---8---7--™6---5--4----5--5-----,,---1-5---5---5-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-,-[-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-,,-1-[-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-,-[-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-,,-1-5-5-5-5-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-,-[-5u-4-,-7-7-8-7-™6-5-4-5-5-.}
  \lyrics{   Iz-raelnek_Ki-rá-lya: Dá-vid-nak rég-től i-gért sar-ja, ki az Úr ne-vé-ben jösz-hoz-zánk, mind-ö--rök-ké Ál-dott! REF. An-gyal-se-re-gek a menny-ben mind-nyá-jan ma-gasz-tal-nak Té-ged, s_ve-lük a_halandó em-ber, és min-den te-remt-mé-nyed di-csér. REF. A zsi-dók-nak né-pe pál-mák-kal jött az ú-ton e-léd, mi_is_könyörgé-sek-kel el-jöt-tünk í-me é-nek szó-val. REF. Mi-dőn_szenvedni men-tél, hó-dol-va di-csér-tek ők Té-ged, most,_midőn_mennyben tró-nolsz, mi zeng-jük e-lőt-ted a him-nuszt. REF. Tet-szett se-re-gük né-ked, tes-sék ma ne-ked szen-telt né-ped, mert_kegyelmes_ki-rály vagy, s_min-den jót tet-szé-sed-del fo-gadsz. REF.}
\end{gregosheet}

\commentary{A pap az oltárhoz megy, a szokott módon tiszteletadást végez, és esetleg megtömjénezi.
Majd minden más bevezető részt elhagyva, a Könyörgéssel kezdi a misét, és a szokott módon folytatja.}

\subsection{Mise}

\parttitle{Kollekta}

\p Mindenható, örök Isten, Üdvözítőnk példát adott nekünk az alázatosságra, amikor szent
akaratodból emberi testet öltött és vállalta a kereszthalált. Segíts jóságosan, hogy
kínszenvedésének tanítását megértsük, és társai lehessünk feltámadásában. Aki veled él és uralkodik
a Szentlélekkel egységben, Isten mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\parttitle[Iz 50,4-7]{Olvasmány}

\lec Olvasmány Izajás próféta könyvéből

\begin{lectio}{Nem rejtettem el arcomat azok elől, akik gyaláztak, de tudom, hogy nem vallok szégyent.}
Izajás így jövendölt a Megváltóról: Ezt mondja az Úr Szolgája: „Isten, az Úr tanította nyelvemet,
hogy az igével támasza lehessek a megfáradtaknak. Reggelenként ő teszi figyelmessé fülemet, hogy rá
hallgassak, mint a tanítványok. Isten, az Úr nyitotta meg fülemet. S én nem álltam ellen és nem
hátráltam meg. Hátamat odaadtam azoknak, akik vertek, arcomat meg azoknak, akik tépáztak. Nem
rejtettem el arcomat azok elől, akik gyaláztak és leköpdöstek. Isten, az Úr megsegít, ezért nem
vallok szégyent. Arcomat megkeményítem, mint a kőszikla, s tudom, hogy nem kell szégyenkeznem.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Tenuisti manum]{Graduále}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-Ÿ---------------2--1---1r-4--:-£---------------------------2-----3r-5--,-£-----------------------2--1-----2r-4-.}
  \lyrics{   Te_tartottad_az én job-bo-mat, és_a_te_akaratod_szerint_ve-zetsz en-gem, és_a_te_dicsőségedbe_be-fo-gadsz en-gem.}
\end{gregosheet}

V. Mily jó Izráel Ist\underline{e}ne † az egyenes szívű\underline{e}khez, * az én lábaim mégis csaknem meg\-tán/tor\underline{o}dtak. TE TARTOTTAD... \\
V. ! M\underline{e}rt megbotránkoztam a bűnösök m\underline{i}att, * látván a bűnösök bé/kess\underline{é}gét. TE TARTOTTAD...

\parttitle[Fil 2,6-11]{Szentlecke}

\lec Szentlecke Szent Pál apostolnak a filippiekhez írt leveléből

\begin{lectio}{Megalázta önmagát, ezért Isten felmagasztalta őt.}
Testvéreim! Krisztus Jézus, mint Isten, az Istennel való egyenlőséget nem tartotta olyan dolognak,
amelyhez feltétlenül ragaszkodnia kell, hanem szolgai alakot öltött, kiüresítette önmagát, és
hasonló lett az emberekhez. Megalázta önmagát, és engedelmes lett a halálig, mégpedig a
kereszthalálig. Ezért Isten felmagasztalta őt, és olyan nevet adott neki, amely fölötte van minden
névnek, hogy Jézus nevére hajoljon meg minden térd a mennyben, a földön, és az alvilágban, és
minden nyelv hirdesse az Atyaisten dicsőségére, hogy Jézus Krisztus az Úr.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Deus, Deus meus]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--4--¥--------------------------:¥----------------7--rR3-:-6-----6----6----6---7--4--uU6-zZ5-4---3r-4--,,-¥--------------------------------6---6---7----rR3--,-4--6--6-/-6--7---4--uU6zZ5T4-3r-4-,,-8--8---8--8-8-----8--6----iI7-7uJ4R3-,-3--4--6--6---7--uJ4uU6zZ5T4-3r-4-,,-8--8---8---8---6---8-7---7uJ4R3-,-3---4---6--7---7---4--7--6---zZ5T4-3r-4--,,-¥----------------------------7--rR3-3--,-¥-------------------5---4---3---4---ed13r-tT4-,,-¥--------------------------------7--rR3-3--,-¥----------------:6--5-4---3---4--ed13r-tT4-,,-5----6---7----¦--------------------------------6---7--rR3-,-¥---------------------------6--6---5---4--3r--4--,,-5z--¦-------------7----6--7---rR3-,-6---6--¥---------:6--5---4--3r-4--,,-©----------------------6---iI7-u7J4R3-,-¥---------------------------------:¥-------------uJ4-uU6zZ5-4--3r--4--,,-©---------------------------6---8---7--7uJ4R3-,,-¥---------------¥---------------7---4-uU6zZ5T4-3r--4--,,-¥----------------------:6--6----7--rR3-3-,-¥----------------:7--4---7--6zZ5T4-3r--4-,,-6---6---¥------------------------6---6--6---7--rR3-3--,-3---4---¥------------------4---6zh4R3¨tT456u-rR3-,-4-6---6-/--6----6---6---6---5---B778ol7-uU6-;-6uU6-zZ5T4R3¨4tT4t¨uU6uU6h4t-/-8---8---7--8ik6Z5T4rR34z6u¨iI7j5z65z¨iI7U6-zZ5T4-tT4-.}
  \lyrics{   Is-te-nem,_Istenem,_tekints_reám, miért_hagytál_el en-gem?  Miért vagy mesz-sze ki-ál-tá--som sza-vá-tól?  Én_Istenem,_napestig_kiáltok,_és meg nem hall-gatsz? És éj-jel és nem fi-gyelsz   re-ám?  Pe-dig te a szent he-lyen la--kol,     Iz-ra-el-nek di-cső---------sé-ge!  Te-ben-ned bíz-tak a-tyá-ink,     bíz-tak és meg-sza-ba-dí-tot-tad   ő--ket.  Hozzád_kiáltottak,_és_megsza-ba-dul-tak, Tebenned_bíztak,_és meg nem szé-gye-nül---tek.   Én_pedig_féreg_vagyok_már_és_nem is em--ber, emberek_gyalázata és a nép meg-ve-tett--je.    Mind-nyá-jan, akik_látnak_engem,_megcsúfol-nak en-gem;      ajkukkal_megszólanak,_és_fe-jü-ket haj-to-gat-ják.  „Az Úrban_bízott, ment-se meg őt,   sza-ba-dítsa_meg, ha ked-ve-li őt!”  Csak_néznek_és_szemlél-nek en--gem,     elosztották_maguk_között_ruháimat, és_köntösömre sor-sot    ve-tet-tek. Szabadíts_meg_engem_az_orosz-lán szá-já-ból,      és_a_vadak_táma-dásá_tól_engem, meg-a-lá-------zot-tat.  Akik_félitek_az_U_rat, di-csér-jé-tek Őt, Jákobnak_ivadékai, di-cső-ít-sé-----tek Őt!  Hir-des-sétek_az_Urat_a_jö-ven-dő nem-ze-dék-nek, hir-des-sék_az_egek_az_Ő_i-gaz-sá------------gát   a nép-nek, mely egy-kor meg-szü-le------tik,  me---lyet                      maj-dan az Úr                              te----remt!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Passió}

\commentary{Máté passió a Cantus Cantorumból.}

\parttitle{Homília}

\commentary{A szenvedéstörténet felolvasása után – ha alkalmas – mondható rövid homília. Ezt követi
a Credo és az egyetemes könyörgések.}

\parttitle{Felajánlási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key d \major
  a'4 b8( a8) g4 b4 | a4( g4) fis2 | a4 a8( g8) fis4 e4 | d2. r4 | \break
  a'4 b8( a8) g4 b4 | a4( g4) fis2 | a4 a8( g8) fis4 e4 | d2. r4 | \break
  e4 e4 a2 | g4 fis4 e2 | e4 a4 g4 fis4 | e2. r4 | \break
  a4 b8( a8) g4 b4 | a4( g4) fis2 | a4 a8( g8) fis4 e4 | d2. r4 \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Meg -- vál -- tó ki -- rá -- lyunk e -- lé -- be me -- gyünk,
  mél -- tó tisz -- te -- let -- tel U -- runk -- hoz le -- gyünk!
  Ho -- zsan -- nát ki -- ált -- son né -- ki min -- den hív,
  di -- csé -- ret -- tel ál -- dást mond -- jon nyelv és szív!
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Így t\underline{i}sztelte J\underline{é}zust a zs\underline{i}dó nemzet,\\
  vir\underline{á}gvasárn\underline{a}pján nagy gy\underline{ü}lekezet.\\
  Elébe kimentek pálmaágakkal,\\
  dics\underline{é}rő én\underline{e}kkel és v\underline{i}rágokkal.
\stanzabreak
  Hogy \underline{a} szent vár\underline{o}shoz már k\underline{ö}zelgetett,\\
  és f\underline{é}nyes pomp\underline{á}val bév\underline{e}zettetett,\\
  ruháját a népség földre teríté,\\
  és \underline{ú}tját zöld \underline{á}ggal föl\underline{é}kesíté.
\end{hymnstanzas}
\centerstanza[0.5]{%
  És \underline{ö}rvendő sz\underline{í}vvel ki\underline{á}ltozának:\\
  Hozs\underline{á}nna, hozs\underline{á}nna Dáv\underline{i}d Fiának!\\
  Áldott az, ki az Úr szent nevében jön!\\
  Áldj\underline{á}k őt a h\underline{í}vek most \underline{é}s örökkön.
}

\parttitle{Felajánló könyörgés}

\p Urunk, Istenünk, egyszülött Fiad szenvedése engeszteljen ki téged irántunk, és amit
cselekedeteinkkel nem tudunk kiérdemelni, ennek a végtelen értékű áldozatnak érdeméből adja meg
nekünk a te irgalmad. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Prefáció}

\p Az Úr legyen veletek. \h És a te lelkeddel.

\p Emeljük föl szívünket. \h Fölemeltük az Úrhoz.

\p Adjunk hálát Urunknak, Istenünknek. \h Méltó és igazságos.

\p Mert valóban méltó és igazságos, illő és üdvös, hogy mindig és mindenütt hálát adjunk néked, –
mi Urunk, szentséges Atyánk, mindenható örök Isten: Krisztus, a mi Urunk által. Bár őmaga semmit sem
vétett, az ítélet ártatlanul érte, – a bűnösökért mégis szenvedést vállalt. Az ő halála bűneinket
elvette, feltámadása megigazulást adott nekünk. Az ő dicsőségét vallja ég és föld, vallják az
angyalok és főangyalok, – hangos szóval hirdetik, és vég nélkül zengik:

\parttitle{Sanctus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-5-----tT4---:-5-----tT4-:-3-----4-----[--------------5--4--5-,-3--4---[-------------4-6----5----5--4-tT4-3--,-3--4----5--5-5--5---4---5--,-34t-5---/-5-5--5---4--6--5--4tT4-3--,-1--3r---4-!-4-4--5---rR3-3r-.}
  \lyrics{   Szent vagy, * szent vagy, szent vagy, mindenség_ura, Is-te-ne! Di-cső-séged_betölti a meny-nyet és a föl-det, Ho-zsan-na a ma-gas-ság-ban! Ál--dott, a-ki jön az Úr ne-vé---ben! Ho-zsan-na  a ma-gas-ság-ban!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Agnus Dei}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-5--5---5--rR3-4---:--4--[-------------3---4--eE2-1-,-3--4---5----4---4---,,-5--5---5--rR3-4---:-4--[-------------3---4--eE2-1-,-3--4---5----4---4---,,-5--5---5--rR3-4---:--4--[-------------3---4--eE2-1-,-3---4--5----rR3E2-2-.}
  \lyrics{  Is-ten Bá-rá--nya, * te elveszed_a_vi-lág bű-ne--it, ir-gal-mazz ne--künk!  Is-ten Bá-rá-nya, * te elveszed_a_vi-lág bű-ne--it, ir-gal-mazz ne--künk!  Is-ten Bá-rá-nya, *  te elveszed_a_vi-lág bű-ne-it,  adj ne-künk bé----két!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Áldozási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key es \major
  \time 3/4
  es'4 es4 es4 | es2 f4 | g2 g4 | f2. | \break
  f4 as4 g4 | es2 g4 | f2 f4 | es2. | \break
  g4 g4 g4 | g2 f4 | g2 as4 | bes2. | \break
  f4 as4 g4 | es2 g4 | f2 f4 | es2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  A meg -- vál -- tó szent kín -- ha -- lál,
  mely -- ben a föld üd -- vöt ta -- lál,
  ad -- jon, U -- runk, most bé -- kü -- lést,
  szí -- vünk vá -- gyá -- nak eny -- hü -- lést!
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Tápláljanak szent titkaid,\\
  ihlessenek vércseppjeid,\\
  lelkünknek mélye teljen el\\
  szenvedésed emlékivel.
\stanzabreak
  Éljen szívünkben szüntelen\\
  e gyalázat, e gyötrelem,\\
  keresztfa, lándzsa, vas-szögek,\\
  tövisszúrások, sebhelyek!
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Ó, megfeszített Jézusunk,\\
  egész szívvel fohászkodunk.\\
  Kit eladott a gyűlölet:\\
  Tenéked áldás, tisztelet.
}

\parttitle[Pater, si non potest]{Kommunió}

\begin{gregosheet}[tone=8. dó tónus]
  \melody{<XB-zZ5-4-----:-3--4--4---6---4---3-2rR3--3--:-5----7--6--5uU6-5---,-6--6uU6-zZ5z-:-4-5--6-4--5--3-,,-3-4-¥-†-¥-5-6-7-ˆ-6-,-¥-4-6-7-ˆ-6.}
  \lyrics{    A---tyám, * ha el nem múl-hat e po----hár, hogy ki ne i----gyam, le-gyen meg    a te a-ka-ra-tod!}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=8]
  \psalmtext{
    1. Istenem, Istenem, miért hagytál el engem * miért vagy messze kiáltásom szavától?\\
    2. Én Istenem, napestig kiáltok, és meg nem hallgatsz * és éjjel, és nem figyelsz reám?! ANT. ---

    3. Mert körülvettek engem az ebek * a gonoszok gyülekezete reám szállott.\\
    4. Átlyuggatták kezeimet és lábaimat * és megszámlálták minden csontomat. ANT. ---

    5. Szabadíts meg engem az oroszlán szájából * és a vadak támadásától engem, megalázottat!\\
    6. És én hirdetem a te nevedet atyámfiainak * az egyháznak közepette dicsérlek téged. ANT. ---

    7. Akik félitek az Urat, dicsérjétek őt * Jákobnak ivadékai, dicsőítsétek őt!\\
    8. Emlékeznek és az Úrhoz térnek a föld minden határai * és hódolnak előtte a népek családjai. ANT. ---

    9. És az én lelkem őneki él * és az én magzatom néki szolgál.\\
    10. És hirdettetik az Úr a jövendő nemzedéknek † hirdetik az egek az ő igazságát a népnek, mely egykor megszületik * melyet majdan az Úr teremt. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Posztkommunió}

\p Mennyei eledellel tápláltál minket, Istenünk. Könyörögve kérünk, hogy akik szent Fiad halálából
már biztosan remélhetjük azt, amiben hiszünk, feltámadásának erejéből eljuthassunk oda, ahová
törekszünk. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Kivonulási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key bes \major
  \partial 4 d'4 | g4 f4 es4 d4 | c2 d4 \breathe a'4 | bes4 bes4 a8( g8) a4 | g2. \break
  \partial 4 d4 | g4 f4 es4 d4 | c2 d4 \breathe a'4 | bes4 bes4 a8( g8) a4 | g2. \break
  \partial 4 bes4 | a8( g8) f4 g4 a4 | bes2 bes4 \breathe f4 | g4 f4 es4 es4 | d2. \break
  \partial 4 bes'4 | a8( bes8) c4 bes4 a4 | g2 a4 \breathe d,4 | es4 d4 c4 f4 | d2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Szent ar -- cod fé -- nyes -- sé -- ge, jajj, hol van, Jé -- zu -- som?
  És hol van sze -- med fé -- nye? El -- rej -- ti fáj -- da -- lom.
  Nincs ben -- ned sem -- mi ép -- ség, ott hal -- do -- kolsz a fán,
  és tes -- ted csu -- pa kék -- ség az üt -- le -- gek nyo -- mán.
}
\end{lilypond}

Mint áldozati bárány, ha oltárr\underline{a} kerül,\\
te véred ontod némán, az Írás t\underline{e}ljesül.\\
Ó sz\underline{á}nj meg, Uram, nézd el sok balgaságomat,\\
megv\underline{a}llom szájjal, szívvel, hogy Isten Fia vagy!

\section{Nagycsütörtök}

\subsection{Esti mise az utolsó vacsora emlékére}

\subsubsection{Bevezető szertartások és igeliturgia}

\parttitle[Nos autem gloriari]{Introitus}

\begin{gregosheet}[tone=1. lá tónus]
  \melody{<X-1--1--qQ0-3--4---3t--5----:-6-5-----4--4---4-----4---4--4-----3t-4--,-4---4--4---2-4--tT4-3---:-3-3--2----3--4---3--2--1--1--,,-3-4-[-4-3-:-[-4-3-†-rR3-1-.}
  \lyrics{   Mi pe-dig di-cse-ked-jünk * U-runk, Jé-zus Krisz-tus ke-reszt-jé-ben; ben-ne van a mi üd--vünk, é-le-tünk és fel-tá-ma-dá-sunk!}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=1]
  \psalmtext{
    1. Könyörüljön rajtunk az Isten, és áldjon meg minket, * világosítsa ránk az Ő orcáját, és könyörüljön rajtunk! ANT. \\
    2. Hogy megismerjük a földön a Te utadat, * minden nemzet meglássa a Te üdvözítő művedet! ANT. \\
    3. Hálát adjanak neked a népek, ó, Isten, * hálát adjanak neked minden nemzetek! ANT.
}
\end{psalmsheet}

\commentary{Nincs "Dicsőség az Atyának..."}

\parttitle[Cunctipotens]{Kyrie}

\commentary{A Kyriet váltakozó karokban énekeljük, minden sort háromszor. Az utolsó Kyrie eleison
végét közösen énekeljük. Vagy énekesek előénekelnek minden sort és utána közösen megismételjük
kétszer; az utolsó Kyrie eleison-t az előénekesek kezdik és közösen fejezzük be.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-5--tT4-5¨uU6Z5T4tx-:-tT4R3d1wy-:-2rt²1í¨2rR3E2-3--1-1í-,,-5-5x¨4tT4R3y¨44tg3-¨4tG2W1í-:-2rR3E2-3--1-1í-,,-1t-tT4-5uU6h4¨zZ5¨7uj5x-:-5zZ5¨rR3E2-4--5-5x-,,-1t-tT4-5uU6h4¨zZ5¨7uj5x-:-1t¨tT4¨5uU6h4¨zZ5¨7uj5x-:-5zZ5¨rR3E2-4--5-5x-.}
  \lyrics{  Ky-ri--e,           @          e------------le-i-son! Chris-te-e                      e------le-i-son! Ky-ri--e                 e----------le-i-son! Ky-ri--e                 @                      * e----------le-i-son!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Missa mundi]{Gloria}

\vskip\blockvskip

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨-----2--4---5---5-5--5---4---5---4--2---2-,}
  \lyrics{  <P.:> Di-cső-ség a ma-gas-ság-ban Is-ten-nek!}
\end{gregosheet}

\commentary{Ezután meghúzzák a harangokat a templomban található minden csengővel folyamatosan
csöngetnek, az orgona prelúdiumot játszik.}

\vskip\blockvskip

\h És a földön békesség a jóakaratú embereknek! Dicsőítünk Téged, áldunk Téged, imádunk Téged,
magasztalunk Téged. Hálát adunk Neked nagy dicsőségedért. U\-runk és Istenünk mennyei Király,
mindenható Atyaisten. Urunk Jézus Krisztus, egy\-szülött Fiú. Urunk és Istenünk, Isten Báránya, az
Atyának Fia, Te elveszed a világ bűneit, irgalmazz nekünk! Te elveszed a világ bűneit, hallgasd meg
könyörgésünket! Te az Atya jobbján ülsz, irgalmazz nekünk! Mert egyedül Te vagy a Szent, te vagy az
Úr, te vagy az egyetlen Fölség, Jézus Krisztus, a Szentlélekkel együtt az Atyaisten dicsőségében.
Ámen.

\commentary{Ezutána a harangok és csengők elhallgatnak egészen a húsvéti vigíliáig.}

\parttitle{Kollekta}

\p Istenünk, annak a szent vacsorának megünneplésére jöttünk össze, amelyen egyszülött Fiad, új és
örökre szóló áldozatát és szeretetlakomáját halála előtt az Egyházra bízta. Kérünk, segíts, hogy
ebből a nagy misztériumból a szeretet és az élet teljességét meríthessük. A mi Urunk, Jézus
Krisztus, a te Fiad által, aki veled él és uralkodik a Szentlélekkel egységben, Isten
mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\parttitle[Kiv 12,1-8.11-14]{Olvasmány}

\lec Mózes második könyvéből

\begin{lectio}{A húsvéti vacsora parancsa.}
Az Úr így szólt Mózeshez és Áronhoz Egyiptomban: „Ez a hónap legyen számotokra a kezdő hónap: ez
legyen az év első hónapja. Hirdessétek ki Izrael egész közösségének: A hónap tizedik napján
mindenki szerezzen egy bárányt családon\-ként, egy bárányt házanként. De ha a család kicsi egy
bárányhoz, akkor a személyek számának megfelelően a szomszédos családdal együtt vegyen egyet.
Aszerint számoljátok a meghívottakat, hogy ki-ki mennyit eszik. Az állat legyen hibátlan, hím és
egyéves. Vehettek bárányt vagy kecskét. Tartsátok a hónap tizennegyedik napjáig. Akkor Izrael
közösségének egész gyülekezete estefelé vágja le. Vegyenek a véréből és kenjenek belőle annak a
háznak a két ajtófélfájára és szemöldökfájára, amelyben elköltik. A húsát – tűzön megsütve – még
akkor éjszaka egyék meg. Kovásztalan kenyérrel és keserű salátával fogyasszák. Így fogyasszátok:
Legyen a derekatok felövezve, saru a lábatokon, bot a kezetekben. Sietve egyétek, mert ez az Úr
átvonulása. Én végigvonulok azon az éjszakán Egyiptomon és megölök minden elsőszülöttet
Egyiptomban: embert és állatot, s ítéletet tartok Egyiptom minden istene fölött, én, az Úr. A vért
használjátok annak a háznak a megjelölésére, amelyben laktok. Ha látom a vért, kihagylak
benneteket. Titeket nem ér a megsemmisítő csapás, amellyel Egyiptomot megverem. Ez a nap legyen
számotokra emléknap, és üljétek meg úgy, mint az Úr ünnepét. Nemzedékről nemzedékre tegyétek meg
ünnepnapnak mindörökre.”
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Christus factus est]{Graduále}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-33r---3-:-¢----------------------4----3--4t-tT4-,-4-3--4-----5--rR3-3-,,-[--------------------------5z-5--:-[--------------4t-4-:-£----------------5---rR3-4t--tT4-.}
  \lyrics{   Krisz-tus engedelmes_volt_értünk mind-ha-lá-lig,  a ke-reszt-ha-lá--lig. Azért_felmagasztalta_őt_az Is-ten, és_nevet_adott né-ki, mely_fölötte_van min-den név-nek.}
\end{gregosheet}

\commentary{Vagy díszesebb dallamon:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-33r---3-:-¢---------------4tg3E2¨11rf2¨33r---3-:--3t34tu7¨iI7i™uU6u55¨44-4-5--7uj5g3¨zh4tT4t¨3rR3-3-,--3-3--5z----445z¨uU6h44t¨zZ5T4-3---3---3---eD0¨'3r¨tT4R3E24t3tT4t¨rR3-,,--3-3----3--tT4-4u--7-(-¦--------------iI7uJ4-:-7iI7iI7uJ4¨!7iöõÕö8ouj5¨™uU6¨8ol7oO8I7uU6Z5-,--[--------5-7i---iI7¨9pé8I7-uj5-:-¢----------------------3tT4R3¨4t¨™7uU6Z5-uj5¨XzZ5zh4R3¨5zh4R3¨tT477u¨5t¨3tT4t¨rR3.}
  \lyrics{   Krisz-tus engedelmes_volt ér-----------------tünk mind         @         a ha-lá------------------lig, a ke-reszt-nek                ha-lá---lá--ig.  @                         A-zért az Is--ten is, felmagasztalta Őt,      @           @            @                     és_nevet a-dott né---------ki,   mely_minden_név_fölött va---------@------gyon.}
\end{gregosheet}

\parttitle[1Kor 11,23-26]{Szentlecke}

\lec Szentlecke Szent Pál apostolnak a korintusiakhoz írt első leveléből

\begin{lectio}{Valahányszor eszitek e kenyeret és isztok a kehelyből, az Úr halálát hirdetitek.}
Testvéreim! Én az Úrtól kaptam, amit közöltem is veletek: Urunk Jézus azon az éjszakán, amikor elárulták, fogta
a kenyeret, hálát adott, megtörte, és így szólt: „Vegyétek és egyétek, ez az én testem, amely
értetek adatik! Ezt cselekedjétek az én emlékezetemre!” A vacsora után ugyanígy fogta a kelyhet is,
és így szólt: „Ez a kehely az újszövetség kelyhe az én véremben. Valahányszor isztok belőle,
tegyétek ezt az én emlékezetemre!” Amikor ugyanis e kenyeret eszitek és e kehelyből isztok, az Úr
halálát hirdetitek, amíg el nem jön.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[In hoc cognoscent]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4--tT4-4u-¦-------------------------------------tT4u-uj5u¨rR3-,-3t---¦--------------------------7-7uU6Z5¨zZ5T4¨tT4-,-4--tT4-4u--¦--------------7i7j5-5-:-¦--------------------7---tT4u-uj5u¨rR3,-3t-¦-----------------7-7---7---7uU6Z5¨zZ5T4¨tT4-,-4----tT4-4u--7--7---7-7iI7j5-5--:-¦-----------7----7--7-7---tT4u-uj5u¨rR3-,-3t-¦-------------------------7uU6Z5¨zZ5T4¨rR3-,-4---tT4-4u--7--7---7iI7j5-5-:--¦------------------------tT4u-uj5u¨rR3-,-3---5--¦------------------------------------77¨iI7U6Z5T45uU6Z5¨4t¨33¨55z¨uU6Z5z¨55¨44-.}
  \lyrics{  Ar-ról is-merje_meg_mindenki,_hogy_tanítványaim vagy-tok        hogy szeretettel_vagytok_egymás i-ránt.              Ma-rad-jon meg_bennetek_e há----rom a_hit,_a_remény_és_a sze-re---tet       de legnagyobb_köztük a sze-re-tet.                Most még meg-ma-rad e há-----rom: a_hit,_a_re-mény és a sze-re---tet        de legnagyobb_köztük_a_szere-tet.               Sze-res-sük te-hát egy----mást mert_a_szeretet_Istentől va-ló           s_a-ki szereti_testvérét,_az_Istentől_szüle-tett.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Evangélium}

\p Az Úr legyen veletek.

\h És a te l\underline{e}lkeddel.

\p Evangélium Szent Ján\underline{o}s könyvéből

\h Dicsőség nek\underline{e}d, Istenünk!

\begin{lectio}{Mindvégig szerette őket.}
Húsvét ünnepe előtt történt. Jézus tudta, hogy elérkezett az óra, amikor ebből a világból vissza
kell térnie az Atyához. Mivel szerette övéit, akik a világban voltak, még egy végső jelét adta
szeretetének. Vacsora közben történt, amikor a sátán már fölébresztette Júdásnak, Karióti Simon
fiának szívében a gondolatot, hogy árulja el őt. Jézus tudta, hogy az Atya mindent a kezébe adott,
s hogy Istentől jött és Istenhez tér vissza. Fölkelt hát a vacsora mellől, letette felső ruháját,
fogott egy vászonkendőt és a derekára kötötte. Azután vizet öntött egy mosdótálba, és mosni kezdte
tanítványainak a lábát, majd a derekára kötött kendővel meg is törölte.

Amikor Simon Péterhez ért, az így szólt: „Uram, te akarod megmosni az én lábamat?” Jézus így
felelt: „Most még nem érted, mit teszek, de később majd megérted.” De Péter tiltakozott: „Az én
lábamat ugyan meg nem mosod soha?” Jézus azt felelte: „Ha nem moslak meg, nem lesz semmi közöd
hozzám!” Erre Péter így szólt: „Uram, akkor ne csak a lábamat, hanem a fejemet és a kezemet is!”
Jézus azonban kijelentette: „Aki megmosdott, annak csak a lábát kell megmosni, és egészen tiszta
lesz. Ti tiszták vagytok, de nem mindnyájan.” Tudta ugyanis, hogy egyikük elárulja, azért mondta:
„Nem vagytok mindnyájan tiszták.” Miután megmosta lábukat, fölvette felső ruháját, újra asztalhoz
ült, és így szólt hozzájuk: „Megértettétek-e, hogy mit tettem veletek? Ti Mesternek és Úrnak hívtok
engem, és jól teszitek, mert az vagyok. Ha tehát én, az Úr és Mester megmostam lábatokat, nektek is
meg kell mosnotok egymás lábát. Példát adtam nektek, hogy amit én tettem, ti is tegyétek meg.”
\end{lectio}

\p Ezek az evangéli\underline{u}m igéi.

\h Áldunk tég\underline{e}d, Krisztus!

\parttitle{Homília}

\subsubsection{A lábmosás szertartása}

\commentary{A homília után elvégzik a lábmosás szertartását. A segédkezők az arra alkalmas helyen
előkészített ülőhelyekhez vezetik az erre kiválasztott férfiakat. A lábmosás kezdetén énekelhető a
következő ének. A lábmosás végezhető úgy, hogy a pap a \textcolor{black}{vacsora végén felkelt}
szavaknál feláll a helyéről, a \textcolor{black}{kendőt kötött maga elé} szavaknál kendőt köt maga
elé, a \textcolor{black}{vizet öntött a tálba} szavaknál vizet önt a tálba és a \textcolor{black}{s
mosni kezdte a tanítványok lábát} szavaknál elkezdi a lábmosást. Ha szükséges, az énekesek várják
meg, amíg a pap elkészül az adott cselekménnyel.}

\parttitle[Ante diem festum]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-1rtg3E2-wW1-:-4--tT4-45u-5-tT4tT4R3r¨XzZ5zh4-3tT4¨3rR3E2-2---,-uJ456u-iK5-3t-uj5--3----5--56uU6-zZ5-rR3-tT4-3tT4R3rR3E2-2---:-1----1rtg3E2-wW1-1-'-1-2--4tT4-tT4-4t-4-3tT4R3rR3E2-2-,--4-7--4---56u-iK5-55--1e¨34tT4R3tT4R3rR3E2-2-:---5--uU67i-iI7U6Z5-5--4----5z-uU6-5-4tT4R3E2-:-1--2---45uj5-4tT4-3-3rR3E2-wW1-,-1-----2--4t---4-:-4-5--4---5u-tT4--4uJ4tg3¨4uj5T4¨4uuJ4tg3¨4uj5T4t¨7iI7U6Z5T4t¨uj5iI7iI7U6Z5¨7oO8I7iμ4¨5uU6Z5u¨45uJ4t-4--,-4t6u-6---5---4tT4-4--:-7---7iI7¨XzZ5g3-™5uU6-5u-4tT4-4-,--4--5---7-6----7---5---5--rR3-4--5--4-3tT4R3-rR3E2-2--,-7--78oO8I7i-oO8-7i-iµ4-,-3----5--uU6-5---4u--5-:--3--4----5---rR3--4---4--3rR3r-3---,-7--uj556u-uj5¨uj5T4tT4-5--7----5-7--7--:-4--5-7--6---5--4--4uj5T4¨4uj5T4-tT4tT4¨4uj5T4-.}
  \lyrics{  Hús-----vét   ün-ne--pe  e-lőtt      @       tör---------tént: Tud----ván Jé-zus, hogy az Ő     ó---rá--ja  el----------jött, hogy át------men-jen a vi-lág--ból az A-tyá---------hoz, a va-cso-ra  vé--gén fel------------------kelt, és ken---dőt     kö-tött ma-ga  e-lé,        vi-zet ön----tött a tál----ba,  s_mos-ni kezd-te  a ta-nít-vá-nyok lá---------------------------------------------------------------------------------bát. Pé---ter-hez ér---vén  mon-dá   @      né----ki Pé---ter: Ne-kem u-gyan meg nem mo-sod so-ha a lá-----ba----mat. Fe-le-------lé  Jé-zus:  Hogy-ha meg nem mos-lak, bi-zony nem lesz ve-lem ré----szed. Én U------ram,         ne csak a lá-bam, de a ke-zem és fe-jem.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Népének}

\begin{gregosheet}
  \melody{<XB-4---5--Ï3--4y-,-5----5-™6----7-6--7c-,-7---7-X6---5x-,-4--3---4--5---6----5x-,-4------4---4--4x-,-5--5---4---3-•2---1í-,-1-•2---Ï3-4y-,-5--6---7---6--5----4y-.}
  \lyrics{    Tud-ván Jé-zus, hogy el-jött ó-rá-ja,  sze-re-tet-nek  je-lét re-ánk hagy-ta:  gyolcs-ken-dő-vel  ma-gát fel-ö--vez-te,  a--pos-to-lok  lá-bát mos-ni kezd-te.}
\end{gregosheet}

\begin{hymnstanzas}
  Ő a Mester szolgál tanítványnak,\\
  bűnös voltát nem nézi Júdásnak.\\
  „Íme ezzel példát adtam néktek,\\
  amit tettem, ti is azt tegyétek!”
\stanzabreak
  Azért mi is egymást így szolgáljuk,\\
  alázattal egymás lábát mossuk,\\
  egymás terhét jó szívvel viseljük,\\
  Mesterünknek parancsát kövessük!
\end{hymnstanzas}

\parttitle[Si ego Dominus]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-1--2---£---------------5z-5---:-5---4---5---zZ5--4--5---5-,-5---2---5--4---3--wW1-2--:-0---1---2r-2--2--,,-2-----4-5---5---5----5---4--5----6----5---5--,-[--------------------------------------4----5---4---2-.}
  \lyrics{   Ha én, Uratok_és_Meste-re-tek * meg-mos-tam lá---ba-tok-at, nek-tek is mos-no-tok kell egy-más lá-ba-it.   Hall-já-tok meg ezt, nem-ze-tek, mind-nyá-jan, vegyétek_fületekbe_földkerekség_lakói, mind-any-nyi-an. ANT.}
\end{gregosheet}

\parttitle[In hoc cognoscent]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-[-----------------3---5--6---5---5---:-5----5--5--5--5z--5--3r--5--wW1--1--,-£--------2r--3-:-wW1--2---4---3---1-1--,,-rR3-4t-5--5---5--5---6--5---4-3r------.}
  \lyrics{   Arról_fogja_megis-mer-ni min-den-ki, * hogy az én ta-nít-vá-nya-im vagy-tok, ha_szere-tet-tel vagy-tok egy-más i-ránt. Mon-dá Jé-zus ta-nít-vá-nya-i-nak: ANT.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Mandatum novum]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-1--3--1---0----3-4---3t--5---:-6---5---4--4---3t--4---,-4-4----4--4---4---2---4--5--4--3--:-2----3--4--eE2-1-----1--,,-3-4-[-4-¨-3-,-[-4-3-†-4z-5-.}
  \lyrics{   Új pa-ran-csot a-dok nék-tek * sze-res-sé-tek egy-mást, a-mint én sze-ret-te-lek ti-te-ket, mond-ja az Úr  Krisz-tus.}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=1]
  \psalmtext{
    1. Fiacskáim! * Már csak rövid ideig vagyok veletek. ANT.\\
    2. Arról ismerje meg mindenki, hogy tanítványaim vagytok * hogy szeretettel vagytok egymás iránt. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\commentary{Mindjárt a lábmosás után, vagy ha az nincs, akkor a homília után következnek az
Egyetemes könyörgések. Hitvallást ebben a misében nem mondunk.}

\subsubsection{Az Eukarisztia liturgiája}

\parttitle[Ubi caritas et amor]{Offertórium}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3-3--4t-tT4-5---6--tT4--5tT4-!-3--3--3-4--4-,,-3---3---4t----tT4-5---6--tT4-tT4-3----3----4---4-,-3--3---4t--tT4---5--6-tT4-tT4-3--3--4---4---,-3---rR3-4--5---tg3-rR3-qQ0-4-5--4--3---,-3--rR3-4-5----tg3-rR3--qQ0-4---5---4---ed1e-3--,,-3-3-,,-3--3---4t-tT4-5---6--tT4--tT4-3-3-----4--4----,-3--3---4t--tT4-5--6-tT4--tT4---3---3--4----4---,-3----4--3---4t-5---3--rR3-qQ0---4---5---4--3--,-3--4---3--4t---5--3--rR3-qQ0--4-----tT4-ed1e-3-,,-3-3-,,-3-----3--4t-tT4-5-6---tT4-tT4--3-----3---4--4--,-3--3---4t--tT4-5-----6--tT4-tT4-3---3---4---4--,-3--4-3--4t---5-3----rR3-qQ0--4-----5--4---3--,-3---4--3---4t--5--3--rR3-qQ0-4t--4--ed1e-3-,,-3-3-,,-3rR3-2e-.}
  \lyrics{   U-bi ca-ri--tas et a----mor,   De-us i-bi est. Min-ket Krisz-tus sze-re-te--te  gyűj-tött egy-be. Ör-ven-dez-zünk, és ő-ben-ne  vi-ga-doz-zunk! Fél-jük és sze-res-sük az  é-lő Is-tent! És így ő-szin-te  szív-vel sze-res-sük egy--mást! U-bi.  Mi-kor te-hát egy-be-gyűl-ve  e-gyütt va-gyunk, lé-lek-ben meg ne o-szol-junk, jól vi-gyáz-zunk! Szűn-je-nek a  rút vi-szá-lyok, meg-szó-lá-sok, és ott le-gyen mi-kö-zöt-tünk Krisz-tus Is---ten! U-bi.  Szent-je-id-del e-gye-sül-ten, Krisz-tus Is-ten, di-cső-ség-ben szent ar-co--dat meg-lát-has-suk, az ö-rö-met, a-mely i---gaz, s_mér-he-tet-len, vég-te-len szá-za-da-in  át  szá-za-dok--nak! U-bi.  Á----men.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Felajánló könyörgés}

\p Kérünk, Urunk, Istenünk: segíts, hogy méltón ünnepeljük ezeket a szent titkokat, mert
valahányszor ennek az áldozatnak emlékét megüljük, a megváltás műve valósul meg bennünk. Krisztus,
a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Prefáció}

\p Az Úr legyen veletek. \h És a te lelkeddel.

\p Emeljük föl szívünket. \h Fölemeltük az Úrhoz.

\p Adjunk hálát Urunknak, Istenünknek. \h Méltó és igazságos.

\p (Mert) valóban méltó és igazságos, illő és üdvös, hogy mindig és mindenütt hálát adjunk néked, mi
Urunk, szentséges Atyánk, mindenható, örök Isten: Krisztus, a mi Urunk által (Mert) ő az igazi örök
Főpap, ki üdvösségünkért feláldozta önmagát, – és minden időkre szóló áldozatot rendelt, meghagyva,
hogy emlékezetére mi is felajánljuk né\-ked. Ha értünk adott testét magunkhoz vesszük, erőt áraszt
lelkünkbe, – ha értünk ontott vérét isszuk, tisztára mos minket. (És) ezért mi is, miként az
angyalok és főangyalok, a trónod körül álló hatalmas égi szellemek, és minden sere\-gek a mennyben, (a
te) dicsőséged himnuszát zengjük, – és velük együtt vég nélkül énekeljük:

\parttitle[Cunctipotens]{Sanctus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4uj5T423r-4x----:-4z¨7i-uU6Z5T4x-:-4uj5T423r-4x--:-4--2--3---2--1y--3tT4-3r-4x--,-4---6--7----8---7--6--8---7c-:-zZ5T4-5u-rf2-eE2-1í-,-3tT4-3r--4x-:-4z¨7i-uU6Z5T4-5uJ423r-4x-,,-4--6--7---8----7---zZ5-4x-:-5--7--4--2--eE2W1í¨3tT4-3r-4x-,,-rf2¨eE2W1í¨3tT4-3r--4x-:-4z¨7i-uU6Z5T4-5uJ4f2¨eE2W1í-tT4¨5z-tTx4x-.}
  \lyrics{  Sanc------tus, * sanc--tus,      sanc------tus, Do-mi-nus De-us Sa---ba-oth. Ple-ni sunt cae-li et ter-ra  glo---ri-a   tu--a.  Ho---san-na  in    ex------cel-----sis. Be-ne-dic-tus, qui ve--nit in no-mi-ne Do---------mi-ni.  Ho-------------san-na  in    ex------cel----------@------sis.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Cunctipotens]{Agnus Dei}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-3r-4t--tT4R3E2-3y--:-3---4t--5---7--X6--tT4R3-4t--5x-;-5--3--rR3E2-4x--4tg3-3y-,,-3--5-X6--7c--:X6---8---7---6---7--tT4R3-4t--5x-;-5--3--rR3E2-4x--4tg3-3x-,,-3r-4t--tT4R3E2-3y--:-3---4t--5---7--X6--tT4R3-4t--5x-;-5--3--rR3E2-4x--4tg3-3y-.}
  \lyrics{  Ag-nus De------i, * qui tol-lis pec-ca-ta    mun-di, mi-se-re----re no---bis. Ag-nus De-i, * qui tol-lis pec-ca-ta    mun-di, mi-se-re----re no---bis. Ag-nus De------i, * qui tol-lis pec-ca-ta    mun-di, do-na no----bis pa---cem.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Hoc corpus]{Kommunió}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-5--3--56u-zZ5-5----:-3----4--5--4---2-1--1--,-4--4--4--4---4---4---2r---3-:-wW1-2r-3--1---1-,,-4-rR3---4t-5-/-5-5---5--[------------------5u-6---zZ5-5z--,-56uj5T4-rf2W1-,,-5--3--56u-,,-4--rR3-4t---5-/--5u--6--zZ5-5z-,-tg3-4t--5---5--5--5--56u-5--4--4---wW1-,,-5--3--56u-,,-4--rR3-4t---5-/--[-----------------------5u---6---6---zZ5-5z-,-tg34t-[-----------------------/-56u-5--4---rf2W1-,,-5--3--56u-.}
  \lyrics{   Ez az én  tes-tem, * mely ér-te-tek a-da-tik; ez az Új-szö-vet-ség kely-he  az  én vé-rem-ben. U-runk, Jé-zus a-zon az éjszakán,_midőn_el-á--rul-ta--tott, így     szólt:   Ez az én.    Va-la--hány-szor ezt te-szi-tek, te--gyé-tek az én em-lé--ke-ze-tem-re!    Ez az én.    Va-la--hány-szor e_kenyeret_eszitek_és_e kely-het isz-szá-tok, az    Úrnak_halálát_hirdetitek, míg el nem jő.      Ez az én.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Pange lingua]{Himnusz}

\commentary{Az alábbi éneket a könyörgés előtt is el lehet kezdeni. Amikor a purifikáció
befejeződött, tartsunk szünetet az éneklésben, hogy a könyörgést el lehessen mondani, majd
folytassuk az éneket tovább. Az utolsó két versszak mindenképpen a könyörgés után következzen.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-1----1---1-----0-3--3---4t-5---:-56u--6---6---5---4---6--tT4R3-,-3--4----6---5---4---3--rR3-4-:-4----5--3---2--1--4--rR3d1Q0-,-3-3----3-1---2-3---rR3-4-:-4---5---3---rR3-1---0--1--,,-1wW1-0q-.}
  \lyrics{   Zeng-jed nyelv a di-cső-sé-ges * Test tit-kát s_a drá-ga vért,   me-lyet hul-lat-ván ér-té--kes vált-sá-gul az em-be-rért,     a föld U-ra, a föl-sé--ges méh gyü-möl-cse nem kí-mélt. Á----men.}
\end{gregosheet}

\begin{hymnstanzas}
  Egünk küldte, s nekünk sz\underline{ü}lte\\
  t\underline{i}szta Szűz, szeplőtel\underline{e}n,\\
  köztünk élt és hinté f\underline{ö}ldre\\
  az igét, mely jót ter\underline{e}m,\\
  s csodás szertartással \underline{ü}lte\\
  búcsúestj\underline{é}t idelenn.
\stanzabreak
  Mert a végső esteb\underline{é}det\\
  t\underline{a}rtván ő és társa\underline{i},\\
  együtt a törvényes \underline{é}tket\\
  jámborul fogyasztan\underline{i},\\
  étkül a tucatnyi n\underline{é}pnek\\
  önmagát \underline{o}sztotta ki.
\stanzabreak
  A kenyeret öntest\underline{é}vé\\
  \underline{i}gézte az Ige-T\underline{e}st,\\
  s a bor lett Krisztus vér\underline{é}vé:\\
  magyarázni ne ker\underline{e}sd!\\
  Hit dolga és igaz sz\underline{í}vé,\\
  hogy erős\underline{e}n tartsa ezt.
\stanzabreak
  Méltó ezt a nagy szents\underline{é}get\\
  t\underline{é}rdre hullva áldan\underline{i},\\
  és a régi Szövets\underline{é}get\\
  új rítussal váltan\underline{i},\\
  pótolják a rest érz\underline{é}ket\\
  a merész h\underline{i}t szárnyai!
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Az Atyának és Fi\underline{á}nak\\
  l\underline{é}gyen áldás, dicsős\underline{é}g,\\
  üdv, hozsanna és im\underline{á}dat,\\
  ujjongások hirdess\underline{é}k,\\
  s aki Kettejükből \underline{á}rad:\\
  a Lélek \underline{i}s áldassék. \underline{Á}m\underline{e}n.
}

\parttitle{Posztkommunió}

\p Kérünk, mindenható Istenünk, hogy amint most az utolsó vacsora táplálékával megerősítesz minket,
tégy egykor szent Fiad örök lakomájának részesévé. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\subsubsection{Az oltáriszentség átvitele}

\commentary{Az áldozás utáni könyörgés befejeztével a pap az oltár előtt állva tömjént tesz a
füstölőbe, majd letérdel és háromszor megtömjénezi az Oltáriszentséget. Azután vélummal a vállán
kezébe veszi az áldoztatóe\-dényt, és a vélum lelógó végeivel befödi. Az Oltáriszentséget átviszik
őrzésének helyére. Közben a fent közölt Pange lingua kezdetű himnuszt énekeljük.}

\commentary{Ezután következik az oltárfosztás. Ha lehet, a kereszteket kiviszik a templomból. Az
esetleg a templomban maradó kereszteket ajánlatos lepellel befödni. Ezalatt az alábbi antifónát
énekeljük a 21. zsoltárral. Az oltárfosztás végeztével a zsoltározást megszakítva megismételjük az
antifónát. A pap a segítőkkel csendben távozik.}

\parttitle[Diviserunt sibi]{Antifóna}

\begin{gregosheet}[tone=8. szó tónus]
  \melody{<-£-----------5--5---4--4----:-7--5--uU6-5--,-7-----7--7i--5--5---4---3--4t--4-,,-4-5-¦-‡-¦-6-7-8-‰-7-,-¦-6-7-5-†-4-.}
  \lyrics{  Elosztották ma-guk kö-zött * ru-há-i---mat, s_kön-tö-söm-re sor-sot ve-tet-tek.}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=8]
  \psalmtext{
    Istenem, Istenem, miért hagytál el engem, * miért vagy messze kiáltásom szavától?\\
    Én Istenem, napestig kiáltok, és meg nem hallgatsz, * és éjjel, és nem figyelsz reám.\\
    Én pedig féreg vagyok már és nem is ember, * emberek gyalázata és a nép megvetettje.\\
    Mindnyájan, akik látnak engem, megcsúfolnak engem, * ajkukkal megszólanak és fejüket hajtogatják: ANT. ---

    Az Úrban bízott, mentse meg őt, * szabadítsa meg, ha kedveli őt!\\
    Ne távozzál messze tőlem, † mert a szorongatás közel vagyon, * és nincs, ki nékem segítséggel legyen.\\
    Kiszáradt, mint a cserép, az én torkom, † nyelvem az ínyemhez tapadt, * a halál porába vetettél engem;\\
    Mert körülvettek engem az ebek, * a gonoszok gyülekezete reám szállott. ANT. ---

    Átlyuggatták kezeimet és lábaimat, * és megszámlálták minden csontomat.\\
    Csak néznek és szemlélnek engem, † elosztották maguk között ruháimat, * és köntösömre sorsot vetettek.\\
    De te, Uram, ne légy messze tőlem, * én erősségem, az én segítségemre siess!\\
    Ragadd el a kard élétől, ó, Isten, az én lelkemet, * s mi bennem a legdrágább, az ebek hatalmából! ANT. ---

    Akik félitek az Urat, dicsérjétek őt, * mert nem utálta meg és nem nézte le a szegénynek könyörgését.\\
    És nem fordította el az orcáját tőle, * s midőn kiáltott hozzá, meghallgatta!\\
    Dicsérik az Urat, akik keresik őt, * él az ő szívük örökkön örökké.\\
    Emlékeznek és az Úrhoz térnek a föld minden határai, * és hódolnak előtte a népek családjai; ANT. ---

    Mert az Úré az ország, * és uralkodik a nemzeteken.\\
    És az én lelkem őneki él, * és az én magzatom néki szolgál;\\
    És hirdettetik az Úr a jövendő nemzedéknek, † hirdetik az egek az ő igazságát a népnek, mely egykor megszületik, * melyet majdan az Úr teremt.\\
    Hogy megismerjék az Úrnak hűségét, * és mindazt, amit közöttünk végbevitt. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\commentary{A pap a segédkezőkkel csendben távozik.}

\section{Nagypéntek}

\commentary{Az Egyház – ősrégi hagyomány alapján – ezen és a következő napon egyáltalán nem mutat
be szentmiseáldozatot, nem szolgáltat ki ünnepélyesen szentségeket.}

\subsection{Urunk szenvedésének ünneplése}

\commentary{Az oltár teljesen dísztelen legyen: kereszt, gyertyatartók és terítők nélkül.  A pap és
a segédkezők úgy öltöznek, mint ahogy a miséhez szokás, piros színű ruhába. Az oltárhoz vonulnak,
ott meghajolnak, majd vagy arcra borulnak, és egy ideig mindnyájan csendben imádkoznak.}

\parttitle{Könyörgés}

\commentary{Ezután a pap a segédkezőkkel a papi székhez vonul, és a nép felé fordulva a következő
két könyörgés egyikét mondja – a Könyörögjünk felszólítás nélkül.}

\p Emlékezzél meg irgalmasságodról, Urunk, Istenünk, és örök oltalmaddal szenteld meg híveidet,
akik számára vére árán szerezte a húsvét szent titkát a te Fiad, Jézus Krisztus. Aki él és
uralkodik mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\commentary{Vagy:}

\p Istenünk, te az ősbűnnek az egész emberi nemre átszálló örökségét, a halált legyőzted szent
Fiadnak, a mi Urunk, Jézus Krisztusnak szenvedésével. Add, hogy mi, akik hozzá hasonlókká váltunk,
miként emberi természetünk révén hordozzuk a földi ember képét, úgy kegyelmétől megszentelve a
mennyei ember képét is hordozhassuk. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\subsubsection{Igeliturgia}

\parttitle[Iz 52,13-53,12]{Olvasmány}

\lec Olvasmány Izajás próféta könyvéből

\begin{lectio}{A mi bűneinkért szúrták át.}
Így szól az Úr: Íme, szolgám diadalmaskodik, fönséges lesz és felmagasztalják, és nagy dicsőségre
emelkedik. Amint sokan elborzadtak láttán – hisz oly dicstelennek látszott, és alig volt emberi
ábrázata –, úgy fog majd sok nemzet ámulni rajta, és királyok némulnak el színe előtt.

Mert olyasmit fognak látni, amilyet még sohasem hirdettek nekik, és olyan dolognak lesznek tanúi,
amilyenről addig soha nem hallottak. Ki hitt abban, amit hallottunk, és az Úr karja ki előtt
nyilvánult meg?

Úgy nőtt föl előttünk, mint a hajtás, és mint a gyökér a szomjas földből. Nem volt sem szép, sem
ékes, hogy szívesen nézzük őt, a külsejére nézve nem volt vonzó.

Megvetett volt, utolsó az emberek között, a fájdalmak férfia, aki tudta, mi a szen\-vedés, olyan,
aki elől iszonyattal eltakarjuk arcunkat, megvetett, akit bizony nem becsültünk sokra.

Bár a mi betegségeinket viselte, és a mi fájdalmaink nehezedtek rá, mégis (Istentől) megvertnek
néztük, olyannak, akire lesújtott az Isten, és akit megalázott.

Igen, a mi bűneinkért szúrták át, a mi gonoszságainkért törték össze, a mi békes\-ségünkért érte utol
a büntetés, az ő sebei szereztek nekünk gyógyulást! Mi mindnyájan, mint a juhok, tévelyegtünk,
ki-ki a maga útjára tért, és az Úr mégis az ő vállára rakta mindnyájunk gonoszságát.

Megkínozták, s ő alázattal elviselte, nem nyitotta ki száját. Mint a juh, amelyet leölni visznek,
vagy amint a bárány elnémul nyírója előtt, ő sem nyitotta ki száját.

Erőszakos ítélettel végeztek vele. Ugyan ki törődik ügyével? Igen, kitépték az élők földjéről, és
népem bűnei miatt halállal sújtották. A gonoszok között adtak neki sírboltot, és a gazdagok mellé
temették el, bár nem vitt végbe gonoszságot, sem álnokság nem volt szájában.

Úgy tetszett az Úrnak, hogy összetöri a szenvedéssel. Ha odaadja életét engesztelő áldozatul: látni
fogja utódait, hosszúra nyúlik élete és teljesül általa az Úr akarata.

Azért, mert lelke szenvedett, látni fogja a világosságot, és betelik megelégedéssel.

Sokakat megigazultakká tesz szolgám, mivel gonoszságaikat magára vállalta. E\-zért osztályrészül
sokakat adok neki, és a hatalmasok lesznek zsákmányai, amiért életét halálra adta, és a gonosztevők
közé sorolták, noha sokak vétkeit hordozta, és közben a bűnösökért imádkozott.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Domine, exaudi]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-tT4--4t---[------------4--5----6-5--:-[------------------4---5---4-2--,-[---------------4--5---6--5--:-[---------------------------4---5---4--2--2--,-[-----------------4--5---6---5--:-5--5---5----4----5---4--2--,-[------------------------------4--5--6---5--5-:-[-----------------5----4----5-4---2--,-[-----------------------------------4----5-6---5--:-[--------------------4--5--4---2--,-tT4-4t-[------------------------5--5---5-----5--4-4--:-4----[-----------tT4-4z--6----5z--5-:-tT4--4t-5----rR3-4tT4-2rR33-.}
  \lyrics{  Hall-gasd meg_könyörgé-se-met, U-ram; és_az_én_kiáltásom jus-son e-léd! Ne_rejtsd_el_or-cá-dat tő-lem; szorongatásom_napján_hajtsd hoz-zám fü-le-det! Amely_napon_segít-sé-gül hív-lak; ha-mar hall-gass meg en-gem! Mert_elenyésztek,_mint_a_füst, az én nap-ja-im; és_csontjaim_kiég-tek, mint a cse-rép. Lekaszáltak,_mint_a_füvet,_és_elszá-radt a szí-vem; még_kenyerem_enni_is el-fe-led-tem. Te  pe-dig,_Uram,_fölkelvén_meg-kö-nyö-rülsz Si-o-non; mert ideje,_hogy kö--nyö-rülj raj-ta; mert el-jött az  i----dő!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Zsid 4,14-16;5,7-9]{Szentlecke}

\lec Szentlecke a Zsidókhoz írt levélből

\begin{lectio}{A Fiú a szenvedésből engedelmességet tanult, és hódolatáért meghallgatást nyert.}
Mivel olyan kiváló főpapunk van, aki áthatolt az egeken: Jézus, az Isten Fia, ezért legyünk
állhatatosak a hitvallásban. A mi főpapunk ugyanis nem olyan, hogy ne tudna együttérezni
gyöngeségeinkkel, hanem olyan, aki hozzánk hasonlóan mindenben kísértést szenvedett, a bűntől
azonban mentes maradt. Járuljunk tehát bizalommal a kegyelem trónjához, hogy irgalmat találjunk és
kegyelmet kapjunk, amikor segítségre szorulunk.

Krisztus földi életében hangos kiáltással és könnyek között imádkozott, könyör\-gött ahhoz, aki meg
tudta menteni a haláltól, és hódolatáért meghallgatást nyert. Isten Fia volt, de a szenvedésből
engedelmességet tanult. Műve befejeztével pedig örök üdvösséget szerzett azoknak, akik neki
engedelmeskednek.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Christus factus est]{Traktus}

\commentary{Ha a passió-éneklés miatt szükséges, akkor a Szentlecke alatt a kórus a szentélybe
vonul, és onnan éneklik a következő traktust.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-33r---3-:-¢----------------------4----3--4t-tT4-,-4-3--4-----5--rR3-3-,,-[--------------------------5z-5--:-[--------------4t-4-:-£----------------5---rR3-4t--tT4-.}
  \lyrics{   Krisz-tus engedelmes_volt_értünk mind-ha-lá-lig,  a ke-reszt-ha-lá--lig. Azért_felmagasztalta_őt_az Is-ten, és_nevet_adott né-ki, mely_fölötte_van min-den név-nek.}
\end{gregosheet}

\commentary{Vagy díszesebb dallamon:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-33r---3-:-¢---------------4tg3E2¨11rf2¨33r---3-:--3t34tu7¨iI7i™uU6u55¨44-4-5--7uj5g3¨zh4tT4t¨3rR3-3-,--3-3--5z----445z¨uU6h44t¨zZ5T4-3---3---3---eD0¨'3r¨tT4R3E24t3tT4t¨rR3-,,--3-3----3--tT4-4u--7-(-¦--------------iI7uJ4-:-7iI7iI7uJ4¨!7iöõÕö8ouj5¨™uU6¨8ol7oO8I7uU6Z5-,--[--------5-7i---iI7¨9pé8I7-uj5-:-¢----------------------3tT4R3¨4t¨™7uU6Z5-uj5¨XzZ5zh4R3¨5zh4R3¨tT477u¨5t¨3tT4t¨rR3.}
  \lyrics{   Krisz-tus engedelmes_volt ér-----------------tünk mind         @         a ha-lá------------------lig, a ke-reszt-nek                ha-lá---lá--ig.  @                         A-zért az Is--ten is, felmagasztalta Őt,      @           @            @                     és_nevet a-dott né---------ki,   mely_minden_név_fölött va---------@------gyon.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Passió}

\commentary{János passió a Piros könyvből.}

\parttitle{Homília}

\commentary{Urunk szenvedésének története után rövid homília következik, ha alkalmas.}

\parttitle{Egyetemes köynörgések}

\textbf{I. \textcolor{red}{Az Anyaszentegyházért}}

%\p Az Isten Egyházáért imádkozzunk, testvérek, hogy Urunk, Istenünk vezesse bé\-kében, növelje
%egységben, s az egész világon tartsa meg épségben, és adja  meg nekünk, hogy békés nyugalomban
%éljünk, és dicsőíthessük a mindenható Atyaistent!
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, te örök dicsőségedet Krisztus Urunkban minden népnek megmutattad: őrizd
%meg a megváltás művét, hogy Egyházad az egész világon elterjedjen, és állhatatos hittel kitartson
%neved megvallásában. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{II. \textcolor{red}{A pápáért}}

%\p A Szentatyáért, \textcolor{red}{N.} pápáért imádkozzunk, testvérek, az Úristen kiváltságos helyre
%emelte őt a püspöki rendben. Az Egyház javára tartsa meg jó egészségben és erőben, – hogy tovább
%kormányozhassa Isten szent népét.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, te irányítasz mindent a világon: hallgasd meg irgalmasan könyörgésünket,
%és tartsd meg kegyesen Szentatyánkat; segíts, hogy a ke\-resztény nép gondviselésed kormányzásával
%ennek a pápának vezetése alatt gyarapodjék hitben és érdemekben. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{III. \textcolor{red}{A papságért és a hívekért}}

%\p Most \textcolor{red}{N.} püspökünkért és minden püspökért, az áldozópapokért, a szerpapokért és
%az  Egyházban szolgálatot teljesítő hívekért imádkozzunk, testvérek, – valamint Isten egész népéért.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, Szentlelked megszenteli és vezeti Egyházad minden tagját: hallgass meg
%minket, amikor a papságért és az összes hívekért hozzád esede\-zünk, hogy kegyelmed segítségével
%mindnyájan hűségesen szolgáljunk néked. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{IV. \textcolor{red}{A keresztelendőkért}}

%\p A keresztség előtt állókért imádkozzunk, testvérek: az Úristen nyissa meg szívü\-ket, és tárja fel
%előttük a kegyelem kapuját, hogy újjászületve a keresztség vizében, bűneik bocsánatát elnyerjék,
%és immár ők is a mi Urunk Jézus Krisztusban éljenek.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, Egyházadat mindig új tagokkal gyarapítod: növeld a keresztelendőkben a
%hitet és igazságaid megértését; add, hogy a keresztség vizében újjászületve gyermekeid közé
%kerüljenek. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{V. \textcolor{red}{A keresztények egységéért}}

%\p Most imádkozzunk összes testvéreinkért, akik Krisztusban hisznek, hogy Urunk és Istenünk őket
%igaz tetteik útján – az egyetlen EGYházba gyűjtse össze, és őrizze.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, ami szétszóródott, te összegyűjtöd, és amit összegyűjtöttél, megőrzöd:
%tekints kegyesen Fiad nyájára, és add, hogy a hit osztatlan épsége és a szeretet köteléke egyesítse
%azokat, akiket megszentelt az egy keresztség. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{VI. \textcolor{red}{A zsidókért}}

%\p A zsidókért is imádkozzunk, testvérek, hogy azok, akikhez előbb szólott Urunk Istenünk, őt egyre
%jobban szeressék, – és állhatatosan ŐRizzék a szövetségi hűséget.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, te ígéreteidet Ábrahámnak és utódainak adtad: hallgasd meg kegyesen
%Egyházad könyörgését, hogy az Ószövetség választott népe eljuthasson a megváltás teljességére.
%Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{VII. \textcolor{red}{Azokért, akik nem hisznek Krisztusban}}

%\p Most azokért imádkozzunk, akik nem hisznek Krisztusban! A Szentlélek világossága töltse el őket,
%– hogy megtalálják ŐK is az üdvösség útját.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, add, hogy azok, akik még nem hisznek Krisztusban, őszinte szívvel
%járjanak előtted, és találják meg az igazságot; mi pedig a kölcsönös szeretetben mindig előbbre
%haladjunk, és isteni életed titkának mélyebb megértésére vágyakozva tökéletesebb tanúságot tegyünk
%a világban isteni szeretetedről. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{VII. \textcolor{red}{Azokért, akik nem hisznek Istenben}}

%\p Most azokért imádkozunk, akik nem hisznek Istenben, hogy őszinte szívvel az igazságot keresve
%– megtalálják Istent, és kegyelmével eljussanak hozzá!
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, te úgy alkottál meg minden embert, hogy vágyakozó szívvel keressen téged,
%és csak benned találja meg nyugalmát: kérünk, add, hogy az emberek minden akadály ellenére örömmel
%valljanak igaz Istennek és az emberi nem Atyjának, és mindenki felismerje atyai jóságod jeleit,
%valamint híveid jótetteinek tanúságtételét. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{IX. \textcolor{red}{A világi vezetőkért}}

%\p Az államfőkért és a hatóságokért imádkozzunk, testvérek: az Úristen irányítsa értelmüket és
%szívüket, – hogy szándéka szerint szolgálják mindenki szabadságát és az áldott békét.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, kezedben van az emberek sorsa és megszabod a népek jogait: tekints
%kegyesen azokra, akik fölöttünk hatalmat gyakorolnak, és add, hogy az igazi békesség, a vallás
%szabadsága és a népek jóléte megvalósuljon az egész világon. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.
%
%\vskip\blockvskip
%
\textbf{X. \textcolor{red}{A szenvedőkért}}

%\p Most azért imádkozzunk, kedves testvéreim, a mindenható Istenhez, hogy tisztít\-sa meg a világot
%minden tévelytől, a betegséget tartsa távol tőlünk, az éhínséget űzze el, a börtönöket nyissa meg,
%a bilincseket oldja fel, az utazóknak adjon biztonságot és szerencsés érkezést, – a betegeknek
%gyógyulást, a haldoklóknak pedig örök életet.
%
%(\diac Boruljunk térdre!)
%
%\vskip\blockvskip
%
%\commentary{Csendben imádkoznak.}
%
%\vskip\blockvskip
%
%(\diac Álljatok fel!)
%
%\p Mindenható, örök Isten, szomorúak vigasztalója, bajbajutottak erőssége: jusson el hozzád
%könyörgésünk, amikor a sokféle bajból hozzád kiáltunk: érezzük mindnyájan boldog örömmel, hogy a
%megpróbáltatások idején velünk van irgalmas jóságod. Krisztus, a mi Urunk által.
%
%\h Ámen.

\subsubsection{Hódolat a Szent Kereszt előtt}

\commentary{A pap vagy a szerpap – vagy esetleg egy alkalmas segédkező – a ministránsokkal együtt a
templomajtóhoz megy. Ott kezébe vesz egy letakart keresztet, a ministránsok pedig veszik az égő
gyertyákat. Az előénekesekkel körmenetben vonulnak a templomon keresztül a szentélyhez. Útközben
háromszor állnak meg, a keresztvivő ilyenkor fölemeli a keresztet és énekli Jézus panaszénekét.
Ezután az előénekesek két karban éneklik a Háromszorszent éneket. A görög-latin váltakozás után a
hívek magyarul kapcsolódnak be.}

\parttitle{Improperia}

\textcolor{red}{1. stáció}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-¨-----4--4--5zZ5-4--:-¢----------------23r-4--:--£----------------------4--eE2-1--:-1--1----wW1Q0-0--,-0w-£-----------------------------5zZ5-4--:-¢-------------------------------23r-4-,,-¨--------4--4--4---4--34t-4--,-¨--------4----4---34t-4-,-¨--------4--4--4----4---34t-4---,-¨--------4----4----34t-4--,-¨--------4--4--4----4-4---5zZ5-4--:--4-4--3-1---34t-4---,-¨--------4----4----4--4---5zZ5-4--:-4--4--3--1--34t-4--,,-¨-----4-----4--34t-4--,-4-----4--4-4---34t-4--,-4-----4--4---4--5zZ5-4--:-4--3---1----34t-4-.}
  \lyrics{   <P.:> Ó, én né---pem, teellened_mit_vé-tet-tem?  Avagy_miben_szomorítot-ta-lak meg? Fe-lelj né----kem! Én Egyiptom_földjéről_kihoztalak té---ged, s_te_keresztet_készítesz_Üdvözí-tőd-nek? <1._kar:> Ha-gi-osz ho The-osz! <2._kar:> Sanc-tus De--us! <K1.:> Ha-gi-osz, isz-khü-rosz! <K2.:>   Sanc-tus, for-tis! <K1.:>   Ha-gi-osz, a-tha-na---tosz, e-le-i-son i---masz! <K2.:>   Sanc-tus, im-mor-ta---lis, mi-se-re-re no--bis!  <H.:> Szent az Is--ten, szent és e-rős-sé--ges, szent és hal-ha-tat--lan, ir-gal-mazz né--künk.}
\end{gregosheet}

\textcolor{red}{2. stáció}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-£---------------------------------eE2-1--:-Ÿ-----------------------wW1Q0-0--,-0--2--£-------------------5zZ5-4-:-¢-------------------------------23r-4-,,-4--4--4-,,-4-----4--34t-4-.}
  \lyrics{   Negyven_éven_át_a_pusztában_vezet-te--lek, és_mannával_tápláltalak té----ged. Be-ve-zettelek_a_megígért föld-re, s_te_keresztet_készítesz_Üdvözí-tőd-nek? Ha-gi-osz. Szent az Is--ten.}
\end{gregosheet}

\textcolor{red}{3. stáció}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-£---------------------------------5zZ5-4--:-¢------------------23r-4--,-£----------------------------eE2-1--:-Ÿ-------------------wW1Q0-0--,-0----2--£-----------5zZ5-4--:-¢------------------------------------23r-4-,,-4--4--4-,,-4-----4--34t-4-.}
  \lyrics{   Mit_kellett_volna_még_cselekednem né---ked, amit_meg_nem_csele-ked-tem? Én_igen_ékes_szőlőmnek_ültet-te--lek, de_te_igen_keserűvé let---tél. Szom-ja-mat_ecettel ol---tod, s_lándzsával_döföd_át_oldalát_Üdvözí-tőd-nek. Ha-gi-osz. Szent az Is--ten.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Ecce lignum]{Antifóna}

\commentary{A pap ezután háromszor fölmutatja, és közben fokozatosan leleplezi a keresztet a
következő antifónát intonálva. A nép a Jöjjetek, imádjuk-tól bekapcsolódik.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3-3---1w-3--eE2---qQ0-34tT4t-rR3-,-3--3----3-4--3---45z-5---4tT4R3-rR3-:-4tT4R3¨45zZ5T4-tT4---,-tT4R3™56urR3-1w-1--:-3-33¨2rtT4R3r-rR3-.}
  \lyrics{   Í-me, a  ke-reszt-nek fá-----ja,   me-lyen a vi-lág Üd--vös-sé-----ge    füg------------gött. * Jöj---@------je-tek, i-mád---------juk!}
\end{gregosheet}

\commentary{A szent kereszt előtti hódolatra elindul a pap, utána a segédkezők, az énekkar, majd a
hívek. Körmenetszerűen vonulnak sorjában a kereszthez, amely előtt alkalmas jellel hódolnak. Az
énekkar a tiszteletadás után a helyére vonul. A kereszthódolat alatt a következő énekeket éneklik:}

\parttitle[Crux fidelis]{Himnusz}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-1---1--1--0----3---3---4t--5-----:-56u-6--6-----5---4--6--tT4R3-,-3--4--6---5---4---3----rR3-4---:-4---5---3-----2----1---4--rR3d1Q0-,-3-3---3---1----2-3---rR3--4-:-4-5---3--rR3--1---0--1-,,-1wW1-0q-.}
  \lyrics{   Leg-ne-me-sebb min-den fák közt, * hű  Ke-reszt-fa, ál-da-lak.    Er-dő egy sem ter-mett i---lyet, ily gyü-mölcs-csel gaz-da-got,      é-des fa, mely é-des szeg-gel é-des ter-het hor-do-zol. Á----men.}
\end{gregosheet}

\begin{hymnstanzas}
  Dicsőséges viad\underline{a}lnak\\
  z\underline{e}ngje nyelvünk himnusz\underline{á}t,\\
  Keresztfának győzed\underline{e}lmén\\
  énekeljünk diad\underline{a}lt:\\
  miként győzött halál\underline{á}val\\
  mi megvált\underline{ó} Krisztusunk.
\stanzabreak
  Ó magas fa, hajtsd meg \underline{á}gad,\\
  m\underline{á}r ne legyen oly kem\underline{é}ny,\\
  enyhítsd bensőd merevs\underline{é}gét,\\
  mit a természet ad\underline{o}tt,\\
  a mennyei Király t\underline{e}stét\\
  úgy karold \underline{á}t szelíden.
\stanzabreak
  Egyedül csak te vagy m\underline{é}ltó\\
  v\underline{á}ltságunkat hordan\underline{i},\\
  és a hajótört vil\underline{á}got\\
  biztos partra menten\underline{i}:\\
  pusztulástól ezt a f\underline{ö}ldet\\
  Bárány vér\underline{e} óvta meg.
\stanzabreak
  Hódolattal adjunk h\underline{á}lát\\
  H\underline{á}romságban egy Úrn{a}k,\\
  Atya-Fiú-Szentlél\underline{e}knek,\\
  imádandó Fölségn\underline{e}k!\\
  Őt dicsérje minden \underline{é}lő\\
  mindörökk\underline{ö}n örökké. \underline{Á}m\underline{e}n!
\end{hymnstanzas}

\parttitle[Dum fabricator]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-4--1--4--4--3-4zZ5zh4R3-rF1-:-3--4---6--6uU6-tg3r-rF1-:-1--4----rR3-zZ5---4uU6Z5-4zh4-4--,-4ui-iK4-rR3--B67iI7ol7U6-7i--oO8-8--:-ik6u-B78oO8-7uU6Z5-4!--56uU6Z5T4zh43r--4-,--4--3r-4--3----4t--6---4---4--rR3d1-3--4--:-3---4----6--zZ5--rR3-4t--5---5uiI7U6Z5-:-5--7i---8--8-iI778pé8I7-7iI7U6Z5-:-5----7i--8iI7U6uU65zh4-3--4---:-3----4tT4-5-4----3----4t-5---4tg3r-1rR32ed1-:-0q---3rR3-4¨56uU6Z5-4--5-:-5u--3--5---uU6-zZ5-4---3¨45z-4-,-4---4u---7--B78oO8-iI7-8--7--6--7---6----6-:-6--zZ5-4-6---6--6---7iI7-5--6uU6-6--,-4--78p-8---iI778pé8I7-iI7-zZ5-6u-7iK4-:-6--4--6---7i-8iI7U6-7uU6Z5zh4-3r---4t6uU6Z5T4zh4-4---B4z67ooO8k6uJ4zZ5T4¨3t7iI7j5zh44¨3zZ5-4-,,-4i-4----8---iI7-ö-õÕöP9pé8-8-7pÉ78p-8--:-7----8---8õúöpP9l7¨9pé8-8-:-7i-8õúöpP9l7¨9pé8-8--:-8-ö---7---6---6---6--,-6----6----uU6-6--6--4zZ5-6u-7iI7-8---7--6--6---3zuU6-5zh4-:-4--6---66--4----6uU6-6----8--uU6-tT4-67iI7-tT45zh4¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨¨B4z67oO8k6uJ4zZ5T4¨3t7iI75zh4¨3zZ5-4-.}
  \lyrics{   Ki al-ko-tá a min-------dent, ha-lál-ra í----tél--ve    ke-resz-ten függ, és     szen-ved; s_í-me, fenn-szó---------val ki--ált, ki---ad-----ja     lel-@---------------két. Az ő--si temp-lom kár-pit-ja meg---ha-sad, meg-nyit-ja mély-sé--gét sok sír,        és szer-te a föl--------dön        nagy ren-gés           tá-madt, mert az   e-gész nagy-vi-lág ki----ált,       hogy Is---ten       Fi-át  meg-hal-ni nem tud-ja  tűr---ni. Meg-nyit-ja vé-----gül ka-to-na lán-dzsá-ja  az Úr, a meg-fe-szí-tett ol-da---lát, és ab--ból vér        és  víz á--rad:   em-be-rek üd-vé-----nek       nagy vált----------ság-dí------------------------------------ja.  Ó, mily cso-dás e kincs,   e seb----vér, mely-nek á--------------ra  ki-vál------------tott a fog-ság-ból min-ket; szét-tört vég-re az al---vi-lág  bör-tö-né-nek zár---ja,    és meg-nyí-lott né---künk ka-pu--ja  a     menny-----@---------------------------------nek.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Adoramus te, Christe]{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-3-0--1----1tu-5----:-tT45uj5T4-4--:-3--4--5----rR3r-1--,-1----3-----2--1----2e--4tT4-3-:-3---3---2---3---4-eE2-1--1-,,-3-4--5--5----[---------------4---:-[------------------------4---3--,-[---------------[------------------------4-3----4--4t--4-.}
  \lyrics{  I-má-dunk Té--ged, * Krisz-----tus, és ál-dunk Té---ged, mert szent Ke-resz-ted ál---tal meg-vál-tot-tad a vi--lá-got. A te Ke-resz-tedet_imádjuk,_U-runk, és_feltámadásodat_magasz-tal-juk, mert_a_Kereszt-fa_által_jött_az_öröm_az e-gész vi-lág-ra.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Stabat Mater]{Ének}

\begin{lilypond}
\score {
<<
  % Upper staff (Soprano + Alto)
  \new Staff = "upper" <<
    \clef treble
    \key es \major
    \time 4/4

    \new Voice = "soprano" { \voiceOne g'2  as' | as' g' | g'4( c'') es''( d'') | d''2 c'' \fermata | bes' c''4( d'') | es''2 bes' | bes' as' | as'       g' \fermata | g' c'' | d'' es'' | f''  es'' | d''1 \fermata | es''2 b' | c'' as' | g'  b'       | c''1 \fermata}
    \new Voice = "alto"    { \voiceTwo es'2 es' | f ' f' | es'       f'         | f'   es'          | f'   f'         | es'   es'  | f'   f'  | f'4( es') d'2         | g' g'  | g'  g'   | as'  g'   | g'1           | as'2  f' | g'  d'  | es' d'4( f') | es'1 \fine}
  >>

  % Lyrics between staves
  \new Lyrics \lyricsto "soprano" { Sta -- bat Ma -- ter do -- lo -- ró -- sa Iux -- ta cru -- cem lac -- ri -- mó -- sa Dum pen -- dé -- bat Fí -- li -- us, Dum pen -- dé -- bat Fí -- li -- us.}
  \new Lyrics \lyricsto "soprano" { Cu -- ius á -- ni -- mam ge -- mén -- tem, Cont -- ris -- tá -- tam et do -- lén -- tem Per -- tran -- sí -- vit glá -- di -- us, Per -- tran -- sí -- vit glá -- di -- us.}
  \new Lyrics \lyricsto "soprano" { O quam tris -- tis et aff -- líc -- ta Fu -- it il -- la be -- ne -- díc -- ta Ma -- ter u -- ni -- gé -- ni -- ti, Ma -- ter u -- ni -- gé -- ni -- ti!}

  % Lower staff (Tenor + Bass)
  \new Staff = "lower" <<
    \clef bass
    \key es \major
    \time 4/4

    \new Voice = "tenor" { \voiceOne c'2 c' | d' d' | c' b | b  c'          | d' c'4( bes) | bes2 bes | c' c' | d'4( c') b2         | g g  | b c' | d' es'4( c') | b1          | c'2 g | g4( c') c'2 | c' g  | g1 \fine}
    \new Voice = "bass"  { \voiceTwo c'2 c' | b  b  | c' g | as as \fermata | as as        | g    g   | f  f  | f        g \fermata | g es | d c  | b, c4(   es) | g1 \fermata | c2 d  | es      f   | g  g, | c1 \fermata}
  >>

  \new Lyrics \lyricsto "bass" { \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 \skip 1 A -- _ -- _ -- _ -- _ -- _ -- men. }
>>
}
\end{lilypond}

\parttitle[Vexilla regis]{Himnusz}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-2--2----2----1--2-4---3--2í---:-2---3---4---5--4---5-5--6x---,-6--6----5---6---4--5----rR3-2í--:-2--1---2---4---5---2--1--2í-,,-1e4R3E2W1-2í-.}
  \lyrics{   Ki-rály zász-ló-i len-ge-nek, * vil-log tit-ká-val a ke-reszt, rá test-ben fel-fe-szít-te--tett, ki min-den tes-tet al-ko-tott. Á---------men.}
\end{gregosheet}

\begin{hymnstanzas}
  Szögekkel verve tagjai,\\
  kinyújtva lába és keze:\\
  itt függ a véres áld\underline{o}zat,\\
  ki a megváltás ára volt.
\stanzabreak
  A lándzsa szörnyű vashegye\\
  itten sebezte oldalát,\\
  vérrel és vízzel ár\underline{a}dott,\\
  lemosni bűneink sarát.
\stanzabreak
  Betellett Dávid jóslata,\\
  amelyet egykor énekelt,\\
  hirdetvén minden nép k\underline{ö}zött:\\
  „Fáján országol Istenünk!”
\stanzabreak
  Ó fényességes, drága Fa,\\
  király vérével bíboros,\\
  te méltó törzsről szárm\underline{a}zol,\\
  hogy érintsd szentelt tagjait.
\stanzabreak
  Te áldott, kinek ága közt\\
  váltságunk díja lebegett,\\
  te lettél teste mérl\underline{e}ge,\\
  s a poklot megrabolta fád.
\stanzabreak
  Szent kérged ont jó illatot,\\
  ízed a nektárt győzi le!\\
  Ezer gyümölccsel bold\underline{o}gan\\
  tapsolnak győztes karjaid!
\stanzabreak
  Üdvözlégy oltár, szent Kereszt,\\
  melyen Ő dicsőn szenvedett,\\
  rajtad az Élet halt h\underline{a}lált,\\
  s holtával szerzett életet.
\stanzabreak
  \commentary{Meghajolva a Szent Kereszt felé:}
  Ó szent Kereszt, te egy remény,\\
  a szenvedés szent idején\\
  növeld a jókban jav\underline{a}id,\\
  s töröld a bűnös vétkeit!
\end{hymnstanzas}
\centerstanza[0.5]{%
  Háromságos nagy Istenünk,\\
  dicsérnek téged mindenek,\\
  kiket megvált a szent K\underline{e}reszt:\\
  vezérelj minket szüntelen. \underline{Á}men.
}

\subsubsection{Szentáldozás}

\parttitle{Mi Atyánk}

\commentary{ Az oltárt most le kell teríteni, továbbá korporálét és a misekönyvet rátenni. Az
Oltáriszentséget a pap hozza el az őrzőhelyről rövid úton. A Szentséget az oltárra teszi,
fölnyitotja az áldoztatóedényt, majd összetett kézzel hangosan mondja:}

\p Üdvözítőnk parancsára és isteni tanítása szerint így imádkozunk:

\h Mi Atyánk, aki a mennyekben vagy, szenteltessék meg a te neved; jöjjön el a te országod; legyen
meg a te akaratod, amint a mennyben, úgy a földön is. Mindennapi kenyerünket add meg nekünk ma; és
bocsásd meg vétkeinket, miképpen mi is megbocsátunk az ellenünk vétkezőknek; és ne vígy minket
kísértésbe; de szabadíts meg a gonosztól.

\p Szabadíts meg, kérünk, Urunk, minden gonosztól; Adj kegyesen békét napjainkban, hogy irgalmadból
mindenkor bűn és baj nélkül éljünk, míg reménykedve várjuk az örök boldogságot, és Üdvözítőnknek,
Jézus Krisztusnak dicsőséges eljöttét.

\h Mert tied az ország, a hatalom és a dicsőség mindörökké. Ámen.

\commentary{A nép letérdel. A pap összetett kézzel csendben mondja:}

\p Uram, Jézus Krisztus, szent tested és véred vétele ne váljék ítéletemre és kárhozatomra, hanem
jóságodból szolgáljon lelkem és testem oltalmára és gyógyulására

\p Íme, az Isten Báránya, íme, aki elveszi a világ bűneit. Boldogok, akiket meghív asztalához
Jézus, az Isten Báránya.

\h Uram, nem vagyok méltó, hogy hajlékomba jöjj, hanem csak egy szóval mondd, és meggyógyul az én
lelkem.

\commentary{Majd az oltár felé fordulva tisztelettel magához veszi Krisztus testét. Azután a hívek
áldoztatására indul.}

\parttitle{Áldozási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key es \major
  \time 3/4
  es'4 es4 es4 | es2 f4 | g2 g4 | f2. | \break
  f4 as4 g4 | es2 g4 | f2 f4 | es2. | \break
  g4 g4 g4 | g2 f4 | g2 as4 | bes2. | \break
  f4 as4 g4 | es2 g4 | f2 f4 | es2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  A meg -- vál -- tó szent kín -- ha -- lál,
  mely -- ben a föld üd -- vöt ta -- lál,
  ad -- jon, U -- runk, most bé -- kü -- lést,
  szí -- vünk vá -- gyá -- nak eny -- hü -- lést!
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Tápláljanak szent titkaid,\\
  ihlessenek vércseppjeid,\\
  lelkünknek mélye teljen el\\
  szenvedésed emlékivel.
\stanzabreak
  Éljen szívünkben szüntelen\\
  e gyalázat, e gyötrelem,\\
  keresztfa, lándzsa, vas-szögek,\\
  tövisszúrások, sebhelyek!
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Ó, megfeszített Jézusunk,\\
  egész szívvel fohászkodunk.\\
  Kit eladott a gyűlölet:\\
  Tenéked áldás, tisztelet.
}

\parttitle[Hoc corpus]{Kommunió}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-5--3--56u-zZ5-5----:-3----4--5--4---2-1--1--,-4--4--4--4---4---4---2r---3-:-wW1-2r-3--1---1-,,-4-rR3---4t-5-/-5-5---5--[------------------5u-6---zZ5-5z--,-56uj5T4-rf2W1-,,-5--3--56u-,,-4--rR3-4t---5-/--5u--6--zZ5-5z-,-tg3-4t--5---5--5--5--56u-5--4--4---wW1-,,-5--3--56u-,,-4--rR3-4t---5-/--[-----------------------5u---6---6---zZ5-5z-,-tg34t-[-----------------------/-56u-5--4---rf2W1-,,-5--3--56u-.}
  \lyrics{   Ez az én  tes-tem, * mely ér-te-tek a-da-tik; ez az Új-szö-vet-ség kely-he  az  én vé-rem-ben. U-runk, Jé-zus a-zon az éjszakán,_midőn_el-á--rul-ta--tott, így     szólt:   Ez az én.    Va-la--hány-szor ezt te-szi-tek, te--gyé-tek az én em-lé--ke-ze-tem-re!    Ez az én.    Va-la--hány-szor e_kenyeret_eszitek_és_e kely-het isz-szá-tok, az    Úrnak_halálát_hirdetitek, míg el nem jő.      Ez az én.}
\end{gregosheet}

\commentary{Áldoztatás után az áldoztatóedényt egy arra jogosult segédkező személy a templomon
kívüli őrzőhelyre viszi. A pap ezután – megtartva egy bizonyos ideig az áldozás utáni szent csendet
– a következő könyörgést mondja:}

\parttitle{Posztkommunió}

\p Könyörögjünk! Mindenható, örök Isten, te Jézus Krisztusnak áldott halálával és feltámadásával
megváltottál minket. Őrizd meg bennünk irgalmad művét, hogy ebben a szent misztériumban részesedve,
neked szentelt áldozat legyen egész életünk. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Elbocsátás}

\p Mennyei Atyánk, szent Fiad halálát a te néped saját feltámadásának reményében ünnepelte. Kérünk,
áradjon népedre bőséges áldásod, nyerjen bocsánatot, részesüljön vigasztalásban, szent hite
növekedjék, és jusson el az örök üdvösségre. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Planctus ante nescia]{Mária-siralom}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-6--7---zZ5-rR3--4--5zZ5T4R3-4--:-6u-zZ5--rR3-4--5zZ5T4R3-3ed1Q0-:--3--2---3-5z----4t-4--4-,--6--7-----zZ5-rR3-4¨5zZ5T4R3-4-:--6---7--zZ5-rR3-4¨5zZ5T4R3-3ed1Q0-:-3-2---3-5z-4tT4-4-,--6--7--8-8---iI7-9--8-:--6-8----uU6-5--4-4-:--7--6--5-6----7i-7----5--:-1--3-X5z-rR3-rR3E2-4----4--,-6---7---8----8----iI7o-8-:--8--6---8---7--6---tT4-4--,-7--6--5---6---7iI7-5-:-1--3--X5z--rR3-rR3E2-4---4-,-7--7uU6Z5-6--6--zZ5T4-:-zZ5z-4---3---4--4--5zZ5z-:-7--7--7--uU6Z5-6---6--zZ5T4-:-zZ5-6---4---3---4t-4--4-,--7---7-uU6Z5-:-6--6--zZ5T4-:-zZ5zh4-3---44!-5zZ5z-:-7---7---uU6Z5-6----6--zZ5T4-:-zZ5z-4---3----4tT4-4-,--8--9---7----9--8--6---4z-:-8---9--7o--8--8-:--8--9---7---9---8---6--4z-:-6--5---6--5---4--4-,-ü-----ö--9----8oO8-7--zZ5-:-ö-9---8---uU6Z5-4-:--6--5---4---3-4--5zZ5-:-7---6--4---5---4-,--8--9-7---9--8--6--4z-:-8---9---7---9--8-8-:-8--9--7---9--8--6--4z-:-6---5--6--5-4--4-,-õÕö-9---8oO8I7-zZ5-:-ö--9---8--uU6Z5-4-:--zZ5-4---3---4---5zZ5-:-7--6---4--5---4-,--6---8---8---6-----7---5---4--4-:--6--8--6----7---5---4--4-,--7---8---9----öõ--pP9O8-6---7-:-6---8---7---6---5---4---zZ5T4R3-:-4--5---7---6---5--4-4-,--6--8----6--7---5--4--4-:--6--8----6--7-----5--4---4-:--7-8----9--öõ--pP9O8-6--7-:--6-8----7-6---5--4-zZ5T4R3-:-4-5----7--6--5--4--4-.}
  \lyrics{  Va-lék si--ralm-tu-dat------lan, si-ralm-mal se-pe-------dek,      bú-val a-szok, e--pe-dek. Vá-laszt vi--lá--gom--------túl, zsi-dó fi--a---dom--------túl,     é-zes ö-rö-mem--tűl. Ó, én é-zes u---ra-dom, e-gyen egy fi-a-dom! Sí-ró a-nyát te-künt-sed, bú-ja be-lől ki----nyuh-had! Sze-mem küny-nyel á----rad, én jun-hom bú-val fá--rad, te vé-röd hul-lat--ja  én jun-hom a---lé----lat-ja. Vi-lág    vi-lá-ga,     vi---rág-nak vi-rá-ga,     ke-se-rű-en    kín-za-tul,    vas-sze-gek-kel ve-re-tül. Ó, ne-kem,    én fi-am,     é------zes mé--zül,    szé-gye-nül   szép-sé-göd,    ví---röd hull ví---zül! Si-ral-mam, fu-há-sza-tom  ter-te-tik kí-vül, én jun-hom-nak bel-bú-ja,  ki süm-ha nim hí-ül. Végy, ha-lál, en---gö-met,  e-gye-döm íl----jen, ma-rad-jon u-ra-dom,   kit vi-lág fíl-jen! Ó, i-gaz Si-me-on-nak  bez-zeg sza-va é-re: én ér-zem ez bú-tö-rüt, kit ní-ha i-gé-re. Tű--led vál----nom,  de nüm va-lál---lal, hul így kín-zas-sál,   fi-am, ha-lál-lal. Zsi-dó, mit tész, tür-vén-te-len, fi-am mert hal bűn-te-len. Ver-ve, szúr-va, rán---gat-va, köp-ve, fog-va, húz-toz-va,       ük-lel-ve, köt-ve ö-löd! Ke-gyüd-je-tük fi-am-nak, ne légy ke-gyülm ma-gam-nak, a-vagy ha-lál kín---já-val, a-nyát é-zes fi-á-val       e-gyem-be-lü öl-jé-tük!}
\end{gregosheet}

\commentary{Ezután mindnyájan csendben távoznak.}

\section{Nagyszombat}

\commentary{Nagyszombaton az Egyház Urunk sírjánál időzik, az ő szenvedéséről és haláláról
elmélkedik. A szent asztal megfosztva áll, a szent áldozatot nem mutatják be mindaddig, míg csak az
ünnepi vigília, vagyis a feltámadás éjszakai virrasztva várásának liturgiája be nem fejeződik. Csak
ezután lesz helye a húsvéti örömnek, amelynek bőséges folyama ötven napra árad ki.}

\section{Húsvétvasárnap}

\subsection{Virrasztás a szent éjszakán}

\commentary{Az ősi hagyományok szerint ezt az éjszakát az Úrnak kell szentelni(2 Móz 12, 42),
úgyhogy az Evangélium intő szavai szerint (Lk 12,35) a kezükben égő gyertyát tartó hívek
hasonlókká lesznek azokhoz, akik Uruk érkezésére várnak, hogy amikor megjön, éberen virrasztva
találja és terített asztalához ültesse őket.}

\subsubsection{Lucernárium}

\commentary{A templomban minden fényforrást eloltanak. A templomon kívül alkalmas helyen tüzet
raknak. Az itt öszegyűlt néphez kimegy a pap a segédkezőkkel, akiknek egyike a húsvéti gyertyát
viszi.}

\parttitle[Inventor rutili]{Himnusz}

\commentary{Amikor a papság megjelenik, akkor a következő himnuszt éneklik az előénekesek, majd
közösen megismétlik:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-1---5---5--4--5----6-:-7--5---4--5---rR3-2-,-1--5-5---4---5--6-:-7--4---5---7---iI7-7---,-7--8----9---iI7-8--:-uU6--5---6-7---5--4t-,-1---5--5----4--5---6--:-7---4---5--7--6u-5-.}
  \lyrics{  Tün-dök-lő fé-nyek-nek te-rem-tő-je, Is-ten! Az i-dők rit-mu-sát Te sza-bod meg böl-csen. Le-ment már a   nap, ránk tör a rút ká-osz: add ne-künk fé-nye-det, add meg jó Ve-zé-rünk!}
\end{gregosheet}

\commentary{A pap a szokott módon üdvözli az összegyűlt híveket és rövid intő tanítást ad a
vigíliáról ezekkel vagy más, hasonló szavakkal:}

Kedves Testvéreim! Ezen az éjszakán, amikor a mi Urunk, Jézus Krisztus, a halálból életre támadt,
az Egyház meghívja az egész világon szerte élő gyermekeit, hogy virraszszanak és imádkozzanak. Ha
így emlékezünk Urunk húsvétjára, vagyis ha igéjét hallgatjuk, halálát és feltámadását
megünnepeljük, akkor remélhetjük, hogy a halálon való győzelmének is részesei leszünk és vele
együtt élünk Istenben.

\parttitle{Tűzszentelés és a húsvéti gyertya előkészítése}

\commentary{Ezután a pap megáldja a tüzet:}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te szent Fiad által isteni fényességed tüzét adtad híveidnek. Kérünk,
szenteld \textcolor{red}{†} meg ezt az új tüzet, és a húsvéti ünnepek kegyelmeivel mennyei vágyakra
gyújtsd föl szívünket, hogy tiszta lélekkel jussunk el örök dicsőséged fényének megünneplésére.
Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\vskip\blockvskip

\commentary{Az új tűz megáldása után egy segédkező a húsvéti gyertyát a szertartást végző pap elé
viszi, aki íróvesszővel (stílus) keresztet vés a gyertyába. A kereszt fölé a görög Alfa, alája
pedig az Ómega betűt vési, majd pedig a kereszt négy szára közé vési a folyó év négy számjegyét.
Közben ezt mondja:}

1. Jézus Krisztus tegnap és ma
\commentary{a Kereszt függőleges vonalát vési a gyertyába}
2. Ő a Kezdet és a Vég.
\commentary{a kereszt vízszintes vonalát vési be}
3. Ő az Alfa
\commentary{a függőleges vonal fölé vési az Alfát}
4. és az Omega.
\commentary{a függőleges vonal alá vési az Ómegát}
5. Övé az idő
\commentary{a folyó év első számjegyét vési a kereszt bal felső szögletébe}
6. és övé az örökkévalóság.
\commentary{a második számjegyet vési a kereszt jobb felső szögletébe}
7. Övé a dicsőség és a hatalom
\commentary{a harmadik számjegyet vési a kereszt bal alsó szögletébe}
8. mindörökkön-örökké. Ámen.
\commentary{a folyó év negyedik számjegyét vési a kereszt jobb alsó szögletébe}

\vskip\blockvskip

\commentary{A kereszt és a többi jelek bevésése után a pap öt tömjénszemet szúr a húsvéti
gyertyába, kereszt alakban; közben ezt mondja:}

1. Szent és dicsőséges

2. sebhelyei által

3. őrizzen

4. és védjen meg minket

5. az Úr Krisztus. Ámen.

\vskip\blockvskip

\commentary{Ezután a pap az új tűzről meggyújtja a húsvéti gyertyát, és közben ezt mondja:}

A dicsőségesen feltámadt Krisztus világossága oszlassa szét szívünk és elménk homályát.

\parttitle{Körmenet}

\commentary{Ezután mindnyájan bevonulnak a kápolnába, a menet élén a húsvéti gyertyát vivő
diakónussal. Ha tömjénezés is van, akkor a tömjénvivő a füstölővel a diakónus előtt halad. A
templomig a \textcolor{black}{Tündöklő fényeknek} himnusz további versszakait énekeljük úgy, hogy
előénekesek énekelnek egy-egy versszakot, majd a hívek közösen megismétlik az első versszakot. A
sötétség miatt az előénekesek tanulják meg az énekeket. Ha az ének végére érnek, akkor kezdjék
előről.}

\parttitle[Inventor rutili]{Himnusz}

\begin{hymnstanzas}
  Bár számos csillaggal\\
  világítsz az \underline{é}jben,\\
  s királyi mennyboltod\\
  ragyog a holdf\underline{é}nyben,\\
  kőből kip\underline{a}ttant\\
  t\underline{ű}z mégis hirdet\underline{i}:\\
  a Kőből született\\
  tűz fényét ker\underline{e}ssük. Tündöklő.
\stanzabreak
  Ez a jel megtanít:\\
  életünk rem\underline{é}nye\\
  Krisztusnak testében\\
  adatott meg n\underline{é}künk,\\
  ki Szegletk\underline{ő}nek\\
  h\underline{í}vatta önmag\underline{á}t,\\
  melyből a fényt adó\\
  új szikra szül\underline{e}tik. Tündöklő.
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Fényt adsz most szemünknek,\\
  fénye vagy szív\underline{ü}nknek,\\
  Atyádnak sugarát\\
  tükrözöd a f\underline{ö}ldön.\\
  Fogadd el, k\underline{é}rünk,\\
  \underline{a}mit a Szent Egyh\underline{á}z\\
  krizmával fölkenve\\
  bemutat Ten\underline{é}ked! Tündöklő.
}

\commentary{A kápolna ajtajában abbahgyják az éneket. A pap fölemeli a húsvéti gyertyát és énekli:}

\p Krisztus világosság\underline{a}!

\h Istennek legyen hál\underline{a}!

\commentary{A gyertyával a szentélybe vonul, és még kétszer megismétli az akklamációt: a kápolna
közepén és a szentély lépcsőjénél.}

\parttitle[Exsultet]{Húsvéti örömének}

\commentary{Ezután meggyújtják a hívek gyertyáit. A húsvéti gyertyát az ambó mellett előkészített
gyertyatartóra helyezik. Ha van tömjénezés, akkor most következik a tömjénbetétel, ugyanúgy mint a
misében az evan\-géliumnál szokott lenni, majd ha az a húsvéti öröméneket diakónus énekli, akkor az
áldáskérés. A húsvéti öröméneket szükség esetén olyan énekes is énekelheti, aki nincs szerpappá
szentelve: elhagyja azonban a \textcolor{black}{Most kérlek titeket} szavakkal kezdődő szakaszt
egészen a bevezető rész végéig, továbbá \textcolor{black}{Az Úr legyen veletek.} köszöntést.
Az \textcolor{black}{Úr legyen veletek.} köszöntésnél a nép prefációtónusban válaszol.}

\subsubsection{Igeliturgia}

\commentary{Ezen a vigílián az alábbi hét ószövetségi szakasz közül olvasunk fel, legalább hármat.
Sohasem hagyható el azonban Mózes második könyvének (Exodus) 14. fejezete. A húsvéti örömének
végeztével mindenki leteszi gyertyáját és leül. Mielőtt a szentírási szakaszok felolvasását
elkezdenék, a pap ezekkel vagy hasonló szavakkal fordul a néphez:}

\p Kedves Testvéreim! Miután ünnepélyesen elkezdtük húsvéti vigíliánkat, figyelmes lélekkel
hallgassuk meg Isten igéjét. Elmélkedjünk azon, miként mentette meg népét Isten a régmúlt időkben,
az idők teljességében pedig hogyan küldte el szent Fiát Megváltónkul. Kérjük Istenünket, hogy a
megváltás húsvéti művét beteljesítve, ve\-zessen el minket az örök életre.

\parttitle[Ter 1,1-2,2]{I. Olvasmány}

\lec Olvasmány Mózes első könyvéből

\begin{lectio}{Isten látta, hogy nagyon jó mindaz, amit alkotott}
Kezdetben teremtette Isten az eget és a földet. A föld puszta volt és üres, sötétség borította a
mélységeket, és Isten lelke lebegett a vizek fölött. Isten szólt: „Legyen világosság”, és meglett a
világosság. Isten látta, hogy a világosság jó. Isten elválasztotta a világosságot a sötétségtől. A
világosságot nappalnak nevezte Isten, a sötétséget pedig éjszakának. Aztán este lett és reggel: az
első nap. Isten újra szólt: „A vizek közepén keletkezzék szilárd boltozat, és alkosson válaszfalat
a vizek között.” Úgy is lett. Isten megalkotta a szilárd boltozatot, és elválasztotta vele a
boltozat fölötti és a boltozat alatti vizeket. Isten a boltozatot égnek nevezte. És este lett, és
reggel: második nap. Isten ismét szólt: „Gyűljenek össze az ég alatti vizek egy helyre, és
emelkedjék ki a száraz.” Úgy is történt. Isten a szárazat földnek nevezte, az összefolyt vizeket
pedig elnevezte tengernek. És Isten látta, hogy ez jó. Akkor megint szólt Isten: „Teremjen a föld
zöldellő növényeket, amelyek termést hoznak, fákat, amelyek magot rejtő gyümölcsöt teremnek a
földön.” Úgy is lett. A föld zöldellő növényeket termett, amelyek termést hoznak fajuk szerint, és
fákat, amelyek gyümölcsöt érlelnek, amelyekben magvak vannak a fajtának megfelelően. Isten látta,
hogy ez jó. Este lett és reggel: a harmadik nap. Akkor megint szólt Isten: „Legyenek világító
testek az égbolton, s válasszák el a nappalt az éjszakától. Határozzák meg az ünnepeket, a napokat
és az éveket. Fényeskedjenek az égbolton, s világítsák meg a földet.” Úgy is lett. Isten
megteremtette a két nagy világítót, hogy uralkodjék a nappalon, és a kisebbik világítót, hogy
uralkodjék az éjszakán, s hozzá még a csillagokat. Isten az égboltra helyezte őket, hogy világítsák
meg a földet, uralkodjanak a nappal és az éjszaka fölött, s válasszák el a világosságot meg a
sötétséget. Isten látta, hogy ez jó. Este lett és reggel: a negyedik nap.

Isten szólt: „A vizek teljenek meg élőlények sokaságával, az égen, a föld felett, az égbolt alatt
pedig röpködjenek madarak.” Isten megteremtette fajtájuk szerint a nagy tengeri állatokat és mind
az élőlényeket, amelyek mozognak vagy a vízben úszkálnak. És a röpködő madarakat is, ugyancsak
fajtájuk szerint. Isten látta, hogy ez jó. Isten megáldotta őket, és így szólt: „Legyetek
termékenyek, szaporodjatok, töltsétek be a tengerek vizét, s a madarak is szaporodjanak a földön.”
Este lett és reggel: az ötödik nap.

Aztán szólt Isten: „Hozzon elő a föld élőlényeket fajuk szerint: háziállatokat, csúszómászókat és
mezei vadakat fajuk szerint.” Úgy is történt. Isten megteremtette a mezei vadakat fajuk szerint, a
háziállatokat fajuk szerint és az összes csúszómászót a földkerekségen, fajonként. Isten látta,
hogy ez jó.

Isten újra szólt: „Teremtsünk embert képmásunkra, magunkhoz hasonlóvá. ő uralkodjék a tenger halai,
az ég madarai, a háziállatok, a mezei vadak és az összes csúszómászó fölött, amely a földön mozog.”
Isten megteremtette az embert saját képmására: Isten képmására teremtette őt; férfinak és nőnek
teremtette őket.

Isten megáldotta őket, és ezt mondta nekik: „Legyetek termékenyek, szaporodjatok, töltsétek be a
földet, és vonjátok uralmatok alá. Uralkodjatok a tenger halain, az ég madarain, és minden állat
fölött, amely a földön mozog.” Azután ezt mondta Isten: „Íme, nektek adok minden növényt az egész
földön, amely magot terem, és minden fát, amely magot rejtő gyümölcsöt érlel, hogy táplálékotok
legyen. A mező vadjainak, az ég madarainak s mindennek, ami a földön mozog és lélegzik, minden
növényt táplálékul adok.” Úgy is történt. Isten látta, hogy nagyon jó mindaz, amit alkotott. Este
lett és reggel: a hatodik nap.

Így készült el a föld, az ég, és minden, ami benne van. Isten a
hetedik napon befejezte művét, amit alkotott. A hetedik napon
megpihent munkája után, amit végzett.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Iubilate Domino]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4--5---4---4u-7-=-¦----------------tT4u-7uj5uJ4rR3-:-3----5---7--7---¦-----------------7uU6Z5zZ5T4¨5tT44-,-4---tT4-4u--¦------------------------t4u-7uj5uJ4rR3-:-3---5--7---¦---------------------7uU6Z5zZ5T4¨tT44-,-4-4--4t-4----4u--7--=-¦------------tT4u-7uj5uJ4rR3-:--3---5--¦-----------=¦-------------------77iI7U6Z5T4t¨uU6Z5T4Rtg33-+-556uU6Z5z¨5tT44-.}
  \lyrics{  Ör-ven-dez-ze-tek az_Úrnak,_minden-föl--dek,         szol-gál-ja-tok az_Úrnak_vigasság-gal.                  Men-je--tek az_ő_színe_elé_örvende-zés-sel,         tud-já-tok meg,_hogy_az_Úr_az_Is-ten.               Ő al-ko-tott min-ket, és_nem_mi_ma-gun--kat,          az  Ő  népe_vagyunk és_legelőjének_juha-i.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Mindenható, örök Isten, te minden végzésedben csodálatra méltó vagy: Segítsd
megváltott népedet annak megértésére, hogy az egész világot megte\-remtened nem volt fönségesebb,
mint az idők teljességében áldozatul adnod Krisztust, a mi húsvéti Bárányunkat. Aki él és uralkodik
mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\commentary{Vagy (Az ember teremtéséről):}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te csodálatosan teremtetted, és még csodálatosabban megváltottad az
embert. Kérünk, segíts minket, hogy öntudatos lélekkel szálljunk szembe a bűn csábításaival, és így
eljussunk az örök életre. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Ter 22,1-18]{II. Olvasmány}

\lec Olvasmány Mózes első könyvéből

\begin{lectio}{Ősatyánknak, Ábrahámnak áldozata.}
Isten próbára tette Ábrahámot, és így szólt hozzá: „Ábrahám, Ábrahám!” „Itt vagyok” – felelte.
Akkor ezt mondta neki: „Vedd egyetlen fiadat, akit szeretsz, Izsá\-kot, menj Morija földjére, s ott
mutasd be égő áldozatul azon a helyen, amelyet majd mutatok neked.” Másnap reggel Ábrahám korán
fölkelt, fölnyergelte szamarát, magával vitte két szolgáját és fiát, Izsákot. Miután fát hasogatott
az égő áldozathoz, fölkerekedett, és elindult a hely felé, amelyet Isten mondott neki. A harmadik
napon Ábrahám fölemelte szemét, és messziről meglátta a hegyet. Ábrahám ezt mondta a szolgáknak:
„Maradjatok itt a szamárral. Én és a fiam elmegyünk imádkozni, és utána visszatérünk hozzátok.”

Ábrahám tehát fogta az égő áldozathoz szükséges fát, s fia, Izsák vállára adta, ő pedig kezébe
vette a tüzet és a kést. Így mentek egymás mellett. Akkor Izsák megszólította Ábrahámot: „Atyám!” ő
válaszolt: „Igen, fiam!” Erre Izsák azt mondta: „Íme, itt a tűz és a fa, de hol a bárány az égő
áldozathoz?” Ábrahám így felelt: „Isten majd gondoskodik a bárányról az égő áldozathoz.” Így mentek
tovább egymás mellett.

Amikor megérkeztek a helyre, amelyet Isten mondott neki, Ábrahám megépítette az oltárt, rárakta a
fát, megkötözte a fiát, és az oltárra helyezett fára tette. Akkor Ábrahám kinyújtotta kezét, és
vette a kést, hogy feláldozza a fiát.

De az Úr angyala rászólt az égből, és ezt mondta: Ábrahám, Ábrahám!” „Itt vagyok” – felelte. Az
angyal folytatta: „Ne nyújtsd ki kezedet a fiú felé, és ne árts neki. Most már tudom, hogy féled az
Istent, és egyetlen fiadat nem tagadtad meg tőlem.” Amikor Ábrahám fölemelte a szemét, látott egy
kost, amely szarvánál fogva fennakadt a bozótban. Ábrahám odament, megfogta a kost és feláldozta
égő áldozatul fia helyett. Ábrahám így nevezte a helyet: „az Úr gondoskodik”, ezért mondják mind a
mai napig: „a hegyen, ahol az Úr gondoskodik”.

Azután az Úr angyala az égből másodszor is szólt Ábrahámhoz, és mondta: „Magamra esküszöm – ez az
Úr szava –, hogy mivel ezt tetted, és egyetlen fiadat nem tagadtad meg tőlem, gazdagon megáldalak.
Utódaidat megsokasítom, mint az ég csillagait, és mint a tengerpart fövenyét; utódaid elfoglalják
majd az ellenség kapuját. Utódaid által nyer áldást a föld minden népe, mivel hallgattál a
szavamra.”
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Qui confidunt]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4-4---4--4t-4---4u--7-:-¦---------------------tT4u-7uj5uJ4rR3-:-3----5---¦---------------------=¨-------------------7uU6Z5zZ5T4¨5tT44-,-4--4--4---4--4--tT4--4u--7--=-¦-----------------------------t4u-7uj5uJ4rR3-,-3---5---¦---------------------77iI7U6Z5T4t¨uU6Z5T4Rtg33-+-556uU6Z5z¨5tT44-.}
  \lyrics{  A-kik az Úr-ban bíz-nak, olyanok,_mint_a_Sion he---gye,          nem ren-dül_az_meg_mindörökké, ki_Jeruzsálemben_la-kik.                Kö-rü-löt-te he-gyek van-nak, azonképpen_az_Úr_is_az_ő_népe kö--rül,         mos-tan-tól_fogva_és_mindörök-ké.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Istenünk, híveid mennyei Atyja, te ígéreted szerint a fogadott fiúság kiáradó
kegyelmével az egész földkerekségen megsokasítod gyermekeidet, és a húsvéti áldozat által
szolgádat, Ábrahámot esküd szerint minden nemzet atyjá\-vá teszed: add, hogy népeid kegyelmi hívásod
útjára lépjenek. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Kiv 14,15-15,1]{III. Olvasmány}

\lec Olvasmány Mózes második könyvéből

\begin{lectio}{Izrael fiai átvonultak a száraz tengerfenéken.}
Amikor Izrael fiai látták, hogy az egyiptomiak üldözik őket, nagyon megijedtek, és az Úrhoz
kiáltottak. Az Úr így szólt Mózeshez: „Miért kiáltasz hozzám? Parancsold meg Izrael fiainak, hogy
induljanak. Te pedig emeld fel botodat, nyújtsd ki kezedet a tenger fölé, és válaszd ketté, hogy
Izrael fiai száraz lábbal átmehessenek rajta. Én azonban megkeményítem a fáraó szívét; erre utánuk
siet, s akkor majd megmutatom dicsőségemet a fáraón, egész seregén, harci szekerein és lovasain. Az
egyiptomiak megtudják, hogy én vagyok az Úr, ha majd megmutatom dicsőségemet a fáraón, a szekerein
és a lovasain.”

Akkor az Isten angyala, aki az izraeliták előtt járt, megváltoztatta helyét, és mö\-géjük vonult. A
felhőoszlop, amely előttük volt, mögöttük ereszkedett le, s az egyiptomiak serege és az izraeliták
tábora között helyezkedett el. Mózes ekkor kinyújtotta kezét a tenger fölé. Az Úr egész éjjel tartó
erős keleti széllel visszaszorította a tengert és kiszárította. A víz kettévált, és Izrael fiai a
száraz tengerfenéken átvonultak, miközben a víz jobb és bal felől úgy állt, mint a fal. Az
egyiptomiak utánuk vetették magukat, s a fáraó minden lova, harci szekere és lovasa utánuk ment a
tengerbe.

A reggeli őrség idején az Úr a tűz- és felhőoszlopból rátekintett az egyiptomiak seregére, és
megzavarta őket. Akadályozta a szekerek kerekét, ezért csak bajjal jutottak előre. Az egyiptomiak
kiabálni kezdtek: „Meneküljünk Izrael fiai elől, mivel az Úr harcol értük az egyiptomiak ellen.” Az
Úr pedig így szólt Mózeshez: „Nyújtsd ki kezedet a tenger fölé, hogy a víz visszazúduljon az
egyiptomiakra, szekereikre és lovasaikra.” Mózes kinyújtotta kezét a tenger fölé. Erre a víz
napkeltekor visszaáramlott a régi helyére, amikor az egyiptomiak éppen arra menekültek. Az Úr
besodorta őket a habok közepébe. A víz visszaömlött, és ellepte a szekereket, a lovasokat és a
fáraó egész népét, amely utánuk nyomult a tengerbe. Senki sem maradt életben közülük. Izrael fiai
azonban száraz lábbal mentek át a tengeren, miközben a víz tőlük jobbra és balra úgy állt, mint a
fal.

Így mentette meg az Úr azon a napon Izrael fiait az egyiptomiak hatalmától. Az izraeliták látták az
egyiptomiakat holtan feküdni a tenger partján. Izrael fiai tanúi voltak a nagy tettnek, amelyet az
Úr az egyiptomiakon véghez vitt. A népet félelem töltötte el az Úr színe előtt, és hittek az Úrnak
és Mózesnek, az ő szolgájának. Akkor Mózes Izrael fiaival együtt ezt az éneket énekelte az Úrnak:
\end{lectio}

\commentary{Nincs \textcolor{black}{Ez az Isten igéje}, hanem egyből következik a traktus:}

\parttitle[Cantemus Domino]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4-5--¦------------------------------------------------8--7---:-7-¦-----------------------------6--7-5---4---4-,-¦------------------------7--7---8--7-:-¦---------------------6--7--5---4-,-¦----------------7--7----7-7-8---7-:-¦-----------------------6--7----5--4---4-,-4--tT4-4u---7----uU6-7i--8---7i--7--:-uj5--5u--7--7---uU6-4t-uU6Z5--4t²1123r4-.}
  \lyrics{  É-ne-keljünk_az_Úrnak,_mert_dicsőségesen_felmagasztal-ta-tott, a lovat_és_a_rajta_ülőt_levetet-te a ten-ger-be. Az_én_erősségem_és_dicsé-re-tem az Úr, és_Ő_lett_nékem_szaba-dí-tá-som-ra. Ő_az_én_Istenem, és dics-ő-í-tem Őt, az_én_atyáim_Istene,_és ma-gasz-ta-lom Őt. Az Úr, mint győz-he--tet-len har-cos, „Min-den-ha-tó” az  Ő  ne-----ve.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Istenünk, régi csodatetteid ma is tündöklő fényben ragyognak előttünk, mert amit
hatalmas kézzel egyetlen nép javára cselekedtél, hogy megszabadítsd a fáraó üldözésétől, ugyanazt
teszed az újjászületés vize által a nemzetek üdvösségére. Kérünk, juttasd el az egész világot
választott népednek, Ábrahám igazi fiainak méltóságára. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\commentary{Vagy:}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te az Újszövetség fényénél kinyilvánítottad az ősi időkben művelt csodák
igazi jelentését, hogy a Vörös-tenger vize a keresztség szent forrását, a szolgaságból szabadult
nép pedig a keresztény nép megszentelődésének szent titkát jelképezte. Add, hogy minden nemzet
elnyerje a kiválasztottság kiváltságát, és Szentlelkedből részesedve újjászülessék. Krisztus, a mi
Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Iz 54,4a 5-14]{IV. Olvasmány}

\lec Olvasmány Izajás próféta könyvéből

\begin{lectio}{Örökre szóló irgalommal megkönyörült rajtad az Úr, a te Megváltód.}
Az Úr így szól Jeruzsálemhez: Ne félj, nem fogsz megszégyenülni, ne pirulj, nem ér gyalázat! Maga a
teremtőd lesz hitvesed, a Seregek Ura az ő neve. Izrael Szentje lesz a Megváltód, akit az egész
föld Istenének nevez. Igen, visszahív téged az Úr, mint egy elhagyott és bánkódó lelkű asszonyt,
mint ifjúkorban eltaszított feleséget, a te Istened mondja ezt. Igaz, elhagytalak egy röpke
pillanatra, de most nagy irgalommal visszafogadlak. Amikor haragom fölgerjedt, egy pillanatra
elrejtettem előled arcomat. De most örökre szóló irgalommal megkönyörülök rajtad. Az Úr mondja ezt,
a te Megváltód. Úgy vagyok most, mint Noé napjaiban, amikor megesküdtem, hogy Noé vízözöne nem
borítja el többé a földet. Ugyanígy esküszöm, hogy többé nem haragszom rád, és nem fenyítelek meg.
Mert a hegyek megindulhatnak, és megrendülhetnek a halmok, de az én szeretetem nem hagy el téged,
és veled kötött békeszövetségem nem inog meg soha. Az Úr mondja ezt, aki megkönyörült rajtad. Ó, te
szegény, akit annyi vihar tépett, s akinek nincs vigasztalása! Íme, drágakövekre helyezem falaidat,
és zafírokra rakom le alapodat. Rubinból csinálok neked bástyákat, kristályból kapukat és
drágakövekből falakat. Fiaid mindnyájan az Úr tanítványai lesznek, békés jólétet adok
gyermekeidnek. Igazságos lesz az alapod, és elkerül a nyomorúság, nem kell hát semmitől félned.
Elkerül a rettegés, hozzád nem is közelíthet.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Laudate Dominum]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--4----¥---------------------7---rR3-3--:-¥--------------uJ4-uU6zZ5T4-3r-4--,-3----4--¥-------------------------4----6zh4R3¨tT456u-rR3-:-3--4--6--6--5--B778ol7-uU6-/-6uU6zZ5T4R3-4tT4-5-/-6iI7i-zZ5T4-rR3¨4z¨z¨7iI7j5z¨5z¨iI7U6¨zZ5T4¨tT4-.}
  \lyrics{   Di-csér-jé_tek_az_Urat_minden nem-ze--tek, dicsérjétek_őt min-den      né-pek! Mert az ő_irgalmassága_megmutatko-zott raj-----------tunk, és az Úr i-gaz vol-----ta    ö-----------rök--ké  meg---ma----rad.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Mindenható, örök Isten, neved dicsőségére sokasítsd meg azt, amit az ősatyák
hitére megígértél: Növeld az ígéret fiainak számát a gyermekké fogadás szent kegyelme által, hogy
Egyházad egyre inkább lássa mindannak beteljesedését, aminek jövendő bekövetkezésében az ősatyák
sohasem kételkedtek. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\commentary{Vagy: választható egy másik, az elhagyott olvasmányok könyörgései közül.}

\parttitle[Iz 55,1-11]{V. Olvasmány}

\lec Olvasmány Izajás próféta könyvéből

\begin{lectio}{Gyertek hozzám, és élni fog lelketek. Örök szövetséget kötök veletek.}
Így szól az Úr: Ti szomjazók, gyertek a vízhez mind, és bár nincsen pénzetek, siessetek ide!
Vegyetek ingyen gabonát és egyetek, vegyetek pénz nélkül bort és tejet. Miért költitek a pénzt
arra, ami nem kenyér, és a keresetet arra, ami nem laktat jól? Hallgassatok ide, figyeljetek rám,
akkor jó ételt esztek, és kövér falatokban lesz részetek. Fordítsátok felém fületeket és gyertek
ide hozzám; hallgassatok rám, és élni fog lelketek. Örök szövetséget kötök veletek a Dávidnak
megígért irgalom jegyében. Íme, tanúvá tettelek a népek előtt, vezérré és parancsolóvá a nemzetek
fölött, olyan nemzeteket hívsz majd meg, amelyeket nem ismertél, és olyanok sietnek hozzád, akik
nem ismertek, az Úrért, a te Istenedért, Izrael Szentjéért, aki majd megdicsőít. Keressétek az
Urat, amíg megtaláljátok, hívjátok segítségül, amíg közel van! Hagyja el útját a gonosz, és
gondolatait a bűnös, térjen vissza az Úrhoz, mert megkönyörül rajta, Istenünkhöz, mert bőkezű a
megbocsátásban. Hiszen az én gondolataim nem a ti gondolataitok, az én utaim nem a ti utaitok –
mondja az Úr. Igen, amennyivel magasabb az ég a földnél, anynyival magasabbak az én utaim a ti
utaitoknál, az én gondolataim a ti gondolataitoknál. Amint az eső és a hó lehull az égből, és nem
tér oda vissza, hanem megöntözi a földet, és termővé, gyümölcsözővé teszi, hogy magot adjon a
magvetőnek és kenyeret az éhezőnek, éppúgy lesz a szavammal is, amely ajkamról fakad. Nem tér
vissza hozzám eredménytelenül, hanem végbeviszi akaratomat, és eléri, amiért küldtem
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Vinea facta est]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4---5---¦---------------------8--7--:-¦------------6---7---5---4--,-7--¦---------------------------------5--5-:-¦-----------------------------8--7--:-¦--------------6----7-5--4--4--,-4--tT4--4u-7---uU6-7i-7----7i-7--:-uj5-5u-¦-----------------------7--uU6-4t-uU6Z5-4t²1123r4.}
  \lyrics{  Sző-lőt ültetett_az_Úr_szeret-té-nek, magas_és_ter-mé-keny dom-bon. Be-sövényezte_azt_és_árkot_húzott_kö-ré-je, válogatott_vesszőkkel_ültette be azt, és_tornyot_épí-tett a kö-ze-pén. És prés-há-zat é---pí-tett ab-ban, és  a  seregek_Urának_szőlője: Iz-ra--el há----za.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Mindenható, örök Isten, a egész világ egyetlen reménysége, te prófétáid
jövendöléseiben az Újszövetség titkait hirdetted előre. Erősítsd meg ke\-gyesen néped jóakaratát,
mert híveidben csak sugallatod segítségével növekedhetnek az erények. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Bár 3,9-15. 32-4,4]{VI. Olvasmány}

\lec Olvasmány Báruk próféta könyvéből

\begin{lectio}{Járj az Úr fényének világosságában!}
Halld meg, Izrael, az élet törvényét, figyeljetek, hogy szert tegyetek a tudásra! Izrael, miért
vagy ellenséged országában, miért? Miért öregedsz meg idegen földön? Miért szennyezed be magad
halottakkal, miért számítanak azok közé, akik leszállnak az alvilágba? Mert elhagytad a bölcsesség
forrását! Ha az Úr útján jártál volna, akkor békében laknál mindörökké. Tanuld meg, hol van a
tudomány, hol az erő, hol az értelem, s akkor megtudod azt is, hol a maradandóság és az élet, hol a
szem ragyogása és a béke. De ki fedezte föl ezek helyét, és ki hatolt el kincseikhez? Mindezt
ismerte az, aki mindent tud, ő átvizsgálta értelmével; ő, aki mindörökre megalkotta a földet, és
betöltötte élőlényekkel; ő, aki küldi a fényt, és az eljön, de ha viszszahívja, az remegve
engedelmeskedik. A csillagok vidáman ragyognak helyükön, de ha ő szólítja őket, azt felelik: „Itt
vagyunk!” Vidáman csillognak alkotójuk előtt. ő a mi Istenünk, senki sem hasonlít hozzá! ő
felkutatta a tudás minden útját, s átadta Jákobnak, szolgájának, és Izraelnek, akit szeretett. Így
jelent meg a földön és társalgott az emberekkel. Isten parancsainak könyve az, a törvény, amely
örökre megmarad. Aki megtartja, élni fog, aki elhagyja, meghal. Térj vissza, Jákob, és öleld
magadhoz, járj fényének világosságában! Ne engedd át dicsőségedet másnak, és kiváltságodat más
népeknek. Boldogok vagyunk mi, Izrael fiai, mert Isten tudtunkra adta, hogy mi kedves előtte.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Attende caelum]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-4----5--¦---------------8---7--:-¦-------------------6----7-5--4-,-7----¦-------------------------------5--/-¦-----------------------------8---7--:-¦----------------6--7-5--4--,-¦-----------------------8--7---7--:-¦----------6--7---5--4--,-4--tT4-4u--¦------------uU6-7i-8--7i---7--:-uj5-5u-7---¦------------uU6-7i-8--7i-7--:-uj5-5u--¦--------uU6-4t--uU6-5--4t²1123r4-.}
  \lyrics{  Hall-já-tok,_egek,_amit szó-lok, hallja_a_föld_az_én szám i-gé-it. Hull-jon,_mint_sűrű_eső_az_én_tanítá-som, szálljon_le,_mint_a_harmat,_a sza-vam, és_mint_a_zápore-ső a fü-vön. És_mint_az_esőcseppek_a pá-zsi-ton, mert_az_Úr ne-vét hí-vom. Ad-ja--tok dicséretet_a mi  Is-te-nünk-nek, az  Is-ten cselekedetei tö--ké-le-te-sek, és  min-den_utai i---gaz-sá--go-sak.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te a nemzetek meghívásával mindenkor gyarapítod Egyházadat. Oltalmazd
szüntelen segítségeddel azokat, akiket a keresztvízzel tisztára mosol. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle[Ez 36,16-17a 18-28]{VII. Olvasmány}

\lec Olvasmány Ezekiel próféta könyvéből

\begin{lectio}{Akkor majd tiszta vizet hintek rátok, és új szívet adok nektek.}
Az Úr szózatot intézett hozzám: „Emberfia, Izrael háza a saját földjén lakott, de beszennyezte
életmódjával és tetteivel. Ekkor rájuk zúdítottam haragomat a vér miatt, amelyet ontottak az
országban, és a bálványok miatt, amelyekkel tisztátalanná tették azt. Szétszórtam őket a népek
közé, és szétszélesztettem az országokban. Életmódjuk és tetteik szerint ítélkeztem fölöttük. A
népek között, ahová kerültek, megszentségtelenítették szent nevemet, hiszen azt mondják róluk: Ez
az Úr népe, az ő földjéről jöttek ki. De tekintettel voltam szent nevemre, amelyet Izrael háza
megszentségtelenített a népek között, ahová került. Ezért mondd meg Izrael házának, ezt mondja az
Úr, az Isten: Nem miattatok teszem ezt, Izrael háza, hanem szent nevemért, amelyet
megszentségtelenítettetek a népek között, amelyek közé kerültetek. Szentté teszem nagy nevemet,
amelyet gyalázat ért a népek között, amelyet megszentségtelenítettek közöttük. Akkor majd megtudják
a népek, hogy én vagyok az Úr – mondja az Úr, az Isten –, amikor a szemük láttára megmutatom
rajtatok, hogy szent vagyok. Kihoztalak titeket a népek közül, összegyűjtelek minden országból, és
visszaviszlek saját földetekre. Akkor majd tiszta vizet hintek rátok, hogy megtisztuljatok minden
tisztátalanságtól, s minden bálványtól megtisztítlak benneteket. Új szívet adok nektek és új lelket
oltok belétek, kiveszem testetekből a kőszívet, és hússzívet adok nektek. Az én lelkemet oltom
belétek, és gondoskodom róla, hogy parancsaim szerint éljetek, és szemetek előtt tartsátok
törvényeimet, és hozzájuk igazodjatok. Abban az országban laktok majd, amelyet atyáitoknak adtam, s
az én népem lesztek, én meg a ti Istenetek leszek.”
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Sicut cervus]{Traktus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-3-5----¦----------------------------------8--7--:-5---¦-------------------8--6---6----7--5tT4tT4R3r4-,-3----5--¦---------------------------8--7---7--:-5--6---¦--------------------------------8--6--6--7-5tT4tT4R3r4-,-3--5--¦--------------------------------------------8---7--:-5--6---7----¦----------------:¨7---7---8-6--7--5--5tT4tT4R3r4-.}
  \lyrics{  A-mint kívánkozik_a_szarvas_a_vizek_kútfe-jé-hez, úgy kívánkozik_a_lelkem te-hoz-zád, Is-ten.          Szom-ja-zik_a_lelkem_az_erős_és_élő Is-ten-hez, mi-kor jutok_el,_s_jelenek_meg_az_Isten or-cá-ja e-lőtt?         Az én könnyhullatásom_kenyerem_lett_nekem_éjjel_és nap-pal, mi-dőn mond-ják_naponta_nékem: Hol van a te Is-te-ned?}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Könyörögjünk! Istenünk, fogyhatatlan erő és nem szűnő világosság, tekints ke\-gyesen az egész
Egyház szent közösségére, és örök végzésed szerint vezesd el biztos kézzel az üdvösségre. Hadd
lássa és tapasztalja meg az egész világ, hogy a megvetett magasra kerül, az elavult megújul, és
egészen tökéletessé épül Krisztusban, aki mindennek kezdete. Aki él és uralkodik mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\commentary{Vagy:}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te az Ó- és Újszövetség könyveivel oktatsz minket, hogy méltón
ünnepeljük Húsvét szent titkát. Kérünk, segíts megértenünk irgalmasságodat, és mostani ajándékaid
erősítsenek meg az eljövendők várására. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Trópus}

\commentary{A \textcolor{black}{Gloria} előtt egy gyermek vagy előénekes a következő trópussal kéri
a papot az ének visszaadására:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-[-----------4--5---6---5-,-[-------------------------4-:-5--5--4----5--6--5-,-[----------------------------------------------------5-4--5---4--2--,-2--4----5--5----4--5---6--5----5-:-5--5--5---5--4---5---4-2--2-.}
  \lyrics{  Ó,_fölséges Is-ten pap-ja, állj_a_szentegyház_közepé-re, és te légy az el-ső, ki_a_királyok_Királyának_tiszteletére_megszólaltatja a di-csé-re-tet! Ké-rünk te-hát, ad-jad aj-kunk-ra  az ör-ven-de-zés-nek é-ne-két!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Missa mundi]{Gloria}

\vskip\blockvskip

\p

\begin{gregosheet}
  \melody{<-2--4---5---5-5--5---4---5---4--2---2-,}
  \lyrics{  Di-cső-ség a ma-gas-ság-ban Is-ten-nek!}
\end{gregosheet}

\commentary{Ezután az oltárgyertyákat és a lámpákat meggyújtják, meghúzzák a harangokat a
templomban található minden csengővel folyamatosan csöngetnek, az orgona prelúdiumot játszik, mint
Nagycsütörtökön.}

\vskip\blockvskip

\h És a földön békesség a jóakaratú embereknek! Dicsőítünk Téged, áldunk Téged, imádunk Téged,
magasztalunk Téged. Hálát adunk Neked nagy dicsőségedért. U\-runk és Istenünk mennyei Király,
mindenható Atyaisten. Urunk Jézus Krisztus, egy\-szülött Fiú. Urunk és Istenünk, Isten Báránya, az
Atyának Fia, Te elveszed a világ bűneit, irgalmazz nekünk! Te elveszed a világ bűneit, hallgasd meg
könyörgésünket! Te az Atya jobbján ülsz, irgalmazz nekünk! Mert egyedül Te vagy a Szent, te vagy az
Úr, te vagy az egyetlen Fölség, Jézus Krisztus, a Szentlélekkel együtt az Atyaisten dicsőségében.
Ámen.

\parttitle{Kollekta}

\p Könyörögjünk! Istenünk, te ezt a szent húsvéti éjszakát Urunk feltámadásának fényével
beragyogod. Kérünk, éleszd föl Egyházadban az istengyermekség lelkét, hogy akik testben és lélekben
megújultak, tiszta szívvel szolgáljanak neked. A mi Urunk, Jézus Krisztus, a te Fiad által, aki
veled él és uralkodik a Szentlélekkel egységben, Isten mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\parttitle[Róm 6,3–11]{Szentlecke}

\lec Szentlecke Szent Pál apostolnak a rómaiakhoz írt leveléből

\begin{lectio}{Ha Krisztussal meghaltunk, hisszük, hogy vele élünk is}
Testvéreim! Mi, akik Krisztus Jézusra megkeresztelkedtünk, az ő halálára ke\-resztelkedtünk meg. A
keresztségben ugyanis eltemetkeztünk vele együtt a halálba, hogy miként Krisztus az Atya
dicsőségére feltámadt a halálból, úgy mi is új életre keljünk. Mert ha halálának hasonlóságában
egybenőttünk vele, akkor feltámadásá\-ban is egy leszünk vele. Hiszen tudjuk, hogy a régi embert
bennünk azért feszítették vele együtt keresztre, hogy a bűnös test elpusztuljon, és ne szolgáljunk
többé a bűnnek. Aki így meghalt, megszabadult a bűntől. Ha Krisztussal meghaltunk, hisszük, hogy
vele együtt élünk is. Tudjuk ugyanis, hogy Krisztus feltámadt a halálból, és többé nem hal meg: a
halál nem uralkodik többé rajta. Halálával egyszer s mindenkorra meghalt a bűnnek, de életével
Istennek él. Úgy tekintsétek tehát magatokat, mint akik meghaltatok a bűnnek, és most az Istennek
éltek, a mi Urunk, Jézus Krisztusban.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle{Trópus}

\commentary{Az \textcolor{black}{Alleluja} előtt egy előénekes, vagy maga a pap a következő
trópust énekelheti:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<XBY-0-2----3--4--2-----3-2--2-,-2--3--4----2---2e-3-:-2----5---3--4----eE2---2--,-0---2--3----4--2---3--2-,-2----3---4---2--2e-3--:-2----5-3-----4----eE2-2-,,}
  \lyrics{     A vágy-va vá-gyott é-ne-ket ez éj visz-sza ad-ja, mert föl-tá-madt Krisz-tus. Hát fi-gyel-je-tek re-ám, s_ve-gyé-tek át tő-lem, hogy e-gyütt zeng-hes-sük!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Confitemini]{Alleluja}

\commentary{Ezután háromszor \textcolor{black}{Allelujá}t énekel, egyre magasabb hangon. A nép
mindháromszor megismétli, majd előénekesek énekli a 117. zsoltárt.}

\begin{gregosheet}[tone=8. szó tónus]
  \melody{<X-1--334tg3r433-334tg3-3344¨3zh4tT44R33-,,-3-4-¥-†-¥-5-6-7-ˆ-6-,-¥-5-6-4-…-3-.}
  \lyrics{   Al-le---------lu-----ja.}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=8]
  \psalmtext{
    1. Hálát adjatok az Úrnak,  mert jó, * mert az ő irgalmassága örökkévaló.\\
    2. Mondja most Izrael:  mert jó, * mert az ő irgalmassága örökkévaló. ALLELUJA. ---

    3. Az Úr jobbja győzelmet szerzett, † az Úr jobbja fölmagasztalt  engem, * az Úr jobbja győzelmet  szerzett.\\
    4. Nem halok meg, hanem  élek, * és hirdetem az Úrnak  műveit. ALLELUJA. ---

    5. A Kő, melyet megvetettek az  építők. * az lett most Szegletkővé.\\
    6. Az Úrnak  műve ez, * és csodálatos a mi szemeink  előtt. ALLELUJA. ---

    7. Ez az a nap, melyet az Úr szerzett  nekünk, * örvendezzünk és vigadjunk  rajta!\\
    8. Hálát adjatok az Úrnak,  mert jó, * mert az ő irgalmassága örökkévaló. ALLELUJA.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Mt 28,1-10]{Evangélium}

\p Az Úr legyen veletek.

\h És a te l\underline{e}lkeddel.

\p Evangélium Szent Mát\underline{é} könyvéből

\h Dicsőség nek\underline{e}d, Istenünk!

\begin{lectio}{Feltámadt, és előttetek megy Galileába.}
Szombat elmúltával, a hét első napján pirkadatkor Mária Magdolna és a másik Mária elment, hogy
megnézze a sírt. És íme, nagy földrengés támadt: Az Úr angyala leszállt az égből, odament,
elhengerítette a követ és ráült. Olyan volt a tekintete, mint a villám, a ruhája pedig fehér, mint
a hó. Az őrök reszketni kezdtek félelmükben, és szinte halálra váltak. Ekkor megszólalt az angyal,
és ezt mondta az asszonyoknak: „Ne féljetek! Tudom, hogy a megfeszített Jézust keresitek. Ő nincs
itt, mert feltámadt, amint megígérte. Jöjjetek, nézzétek meg a helyet, ahol feküdt! És siessetek,
mondjátok meg tanítványainak, hogy feltámadt a halottak közül, és előttetek megy Galileába. Ott
viszontláthatjátok őt! Íme, én megmondtam nektek!” Erre elsiettek a sírtól. Remegve, de nagy
örömmel futottak, hogy megvigyék a hírt a tanítványoknak. És íme, egyszerre csak Jézus jött velük
szemben, és megszólította őket: „Üdv nektek!” Ők pedig odasiettek hozzá, leborultak előtte, és
átkarolták a lábát. Ekkor Jézus így szólt hozzájuk: „Ne féljetek! Siessetek, vigyétek hírül
testvére\-imnek, hogy menjenek Galileába, mert ott viszontláthatnak engem.”
\end{lectio}

\p Ezek az evangéli\underline{u}m igéi.

\h Áldunk tég\underline{e}d, Krisztus!

\parttitle{Homília}

\subsubsection{A keresztség liturgiája}

\commentary{Egy vízzel telt edényt a szentélyben helyeznek el.}

\noindent\textcolor{red}{\rule{\linewidth}{0.5pt}}

\textcolor{red}{Ha keresztelendők vannak jelen:}

\commentary{A keresztelendőket a nevükön szólítják őket. Ezután a pap intelmet intéz a
jelenlevőkhöz ezekkel vagy hasonló szavakkal:}

Szeretteim! Egy szívvel-lélekkel erősítsük testvéreink boldog reménységét, hogy a mindenható Atya
irgalmasságának minden támogatása kísérje őket, amikor az újjászületés forrásához járulnak.

\parttitle[Omnium sanctorum]{Litánia}

\commentary{Két előénekes a litániát énekli, miközben mindenki áll (a húsvéti idő miatt), és
válaszol. A litániába más szentek nevét is beiktathatjuk, a keresztelendők védőszentjeit.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4-2----2--2---2----1--2---,-¨-----4-2----2--2---2----1--2-,,}
  \lyrics{   <E.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk! <H.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4-----2----2--2----2----1--2---,-¨-----4-----2----2--2----2----1--2-,,}
  \lyrics{   <E.:> Krisz-tus, ke-gyel-mezz ne-künk! <H.:> Krisz-tus, ke-gyel-mezz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4-2----2--2---2----1--2---,-¨-----4-2----2--2---2----1--2-,,}
  \lyrics{   <E.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk! <H.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£-----------------5---3-,-¨-----3--2---3----4--4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Szűz_Mária,_Isten Any-ja, <H.:> kö-nyö-rögj ér-tünk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£------------5--3--3---,-¨-----3--2---3----4--4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Szent_Mihály fő-an-gyal, <H.:> kö-nyö-rögj ér-tünk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£----------------5--3---3--,-¨-----3--3---3----2-3---4--4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Mindnyájan_szent an-gya-lok, <H.:> kö-nyö-rögj-e-tek ér-tünk!}
\end{gregosheet}

\e Keresztelő Szent / János,                          \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent / József,                                    \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Péter és Pál apos/tolok,                     \hfill\h könyörögjetek értünk!

\e Szent András / apostol,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent János / apostol,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Mária / Magdolna,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent István / vértanú,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Antiochiai Szent Ignác / vértanú,                  \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Lőrinc / vértanú,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Perpétua és Felicitász vértanú / asszonyok,  \hfill\h könyörögjetek értünk!

\e Szent Ágnes / vértanú,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Gergely / pápa,                              \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Ágoston / püspök,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Atanáz / püspök,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Vazul / püspök,                              \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Márton / püspök,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent Benedek / apát,                              \hfill\h könyörögj értünk!

\e Assisi Szent / Ferenc,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent / Domonkos,                                  \hfill\h könyörögj értünk!

\e Xavéri Szent / Ferenc,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Vianney Szent / János,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Szent István / király,                             \hfill\h könyörögj értünk!

\e Sienai Szent / Katalin,                            \hfill\h könyörögj értünk!

\e Jézusról nevezett Szent / Teréz,                   \hfill\h könyörögj értünk!

\e Istennek minden / szentjei,                        \hfill\h könyörögjetek értünk!

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£-------3---2---4---5---,-¨-----3-----4----2-1----wW1-0-,,}
  \lyrics{   <E.:> Légy_ir-gal-mas hoz-zánk: <H.:> ments meg, U-ram, min-ket!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----3---2---4----5---,-¨-----3-----4----2-1----wW1-0--,,}
  \lyrics{   <E.:> Min-den rossz-tól: <H.:> ments meg, U-ram, min-ket!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----3---2---4---5--,-¨-----3-----4----2-1----wW1-0-,,}
  \lyrics{   <E.:> Min-den bűn-től: <H.:> ments meg, U-ram, min-ket!}
\end{gregosheet}

\e Az örök haláltól,              \hfill\h ments meg, Uram, minket!

\e Megtestesülésed által,         \hfill\h ments meg, Uram, minket!

\e Halálod és feltámadásod által, \hfill\h ments meg, Uram, minket!

\e Szentlelked kiáradása által,   \hfill\h ments meg, Uram, minket!

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4--3--5--6--,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Mi bű-nö-sök, <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£-------------------------------------------------------3--5--6----,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Hogy_e_választottaidat_a_keresztség_kegyelmével_új_élet-re tá-maszd, <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----£----------------3---5--6-,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Jézus,_az_élő_Is-ten Fi-a,  <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4-----4----3----4----2e--4--,-¨-----4-----4----3----4----2e--4-,,}
  \lyrics{   <E.:> Krisz-tus, hall-gass min-ket! <H.:> Krisz-tus, hall-gass min-ket!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4-----4----3----4----2---3---4--,-¨-----4-----4----3----4----2---3---4-.}
  \lyrics{   <E.:> Krisz-tus, hall-gass meg min-ket! <H.:> Krisz-tus, hall-gass meg min-ket!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Könyörgés}

\p Mindenható, örök Isten, kegyelmed kísérje atyai jóságod szent ajándékait, és azokra a
megkeresztelendő új gyermekeidre, akik a keresztvízben új életre születnek, áraszd ki az
istengyermekség lelkét, hogy amit szerény szolgálatunkkal végzünk, azt mennyei erőd tegye teljessé.
Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{A víz megáldása}

\commentary{Prefáció tónusban:}

\p Istenünk, te láthatatlan erőddel a szentségi jelekben csodálatos dolgokat művelsz, s a víz által
számos tanítást adtál, hogy megértsük a keresztség kegyelmét. A te Lelked, Istenünk, a vizek fölött
lebegett a teremtés kezdetén, hogy a víznek már akkor megszentelő erőt adjon. Az újjászületés
módját pedig a vízözön által jelezted előre, Istenünk, hogy egyazon víznek titokzatos ereje vessen
véget a bűnnek, és legyen az erényes élet kezdete. Te, Istenünk, száraz lábbal vezetted át a
Vörös-tenderen Ábrahám fiait, hogy a fáraó rabigájából szabaduló néped a megkereszteltek előképe
legyen. Szent Fiadra pedig, amikor a Jordán vizében megkeresztelkedett, leszállott a Szentlélek
ereje; majd, midőn a kereszten függött, a vérrel együtt oldalá\-ból víz fakadt, és feltámadása után
tanítványainak parancsba adta: „Menjetek, tanítsatok minden népet, megkeresztelvén őket az Atya és
a Fiú és a Szentlélek nevében!” Most tekints Egyházadra kegyesen, és jóságod nyissa meg számára a
keresztség forrását! A Szentlélek adja meg ennek a víznek egyszülött Fiad kegyelmét, s az ember,
akit képmásodra alkottál, a keresztség által az ősbűn szennyétől tisztára mosva, vízből és
Szentlélekből új életre szülessék!

\commentary{Most – ha jónak látja – a húsvéti gyertyát egyszer vagy háromszor a vízbe meríti, és
közben folytatja:}

Add, Urunk, hogy Fiad által szálljon le ebbe a vízbe a Szentlélek ereje,

\commentary{a gyertyát a vízben tartva, folytatja:}

hogy mindazok, akik Krisztus halálába temetkeznek a keresztség vizében, életre is keljenek Ővele,
Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\commentary{A húsvéti gyertyát most kiemelik a vízből, miközben a nép a következő felkiáltást
énekli:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¦----------------------6---5--6--6---:-¥-----------------------------------4---5---6-5---5-.}
  \lyrics{  Ti,_forrásvizek,_áldjá-tok az Is-tent, dicsérjétek_és_magasztaljátok_mindö-rök-kön-ö-rök-ké!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Keresztség}

\commentary{A keresztelendők egyenként ellene mondanak a sátánnak, a kérdésekre hitvallást tesznek,
és részesülnek a keresztség szentségében.}

\noindent\textcolor{red}{\rule{\linewidth}{0.5pt}}

\textcolor{red}{Ha nincsenek jelen keresztelendők:}

\parttitle{Könyörgés}

\commentary{A pap a következő könyörgés kíséretében áldja meg a vizet. Énekelhető prefáció tónusban:}

\p Esedezve kérjük, kedves testvéreim, Istenünket, Urunkat, hogy áldja meg kegyesen ezt a vizet,
melyet keresztségünk emlékére hintünk magunkra: és adjon nekünk jóságosan megújult életet, hogy
hűségesek maradjunk szent lelkéhez, akit tőle kaptunk.

\commentary{Itt rövid szünetet tartunk, és közben csendesen imádkozunk. A pap összetett kézzel
folytatja:}

\p Add kegyelmedet, Urunk, Istenünk, e húsvéti szent éjszakán virrasztó népednek: hogy amikor
megemlékezünk csodálatos teremtő és még csodálatosabb megváltó művedről, jóságod tegye áldottá ezt a
vizet számunkra! Mert arra teremtetted, hogy termékenységet adjon földünknek, felüdítse testünket,
és tisztára mossa. De irgalmas szereteted szolgálatára is vizet rendeltél, mert víz által oldottad
meg a Vörös-tengernél néped rabságának bilincsét, és szomját is vízzel oltottad a pusztában. A
próféták azt az új szövetséget hirdették, amelyet az emberekkel víz által akartál megkötni, és
megromlott emberi természetünket végül is újjá alkottad az újjászületés fürdőjében a víz által,
amelyet a Jordán folyóban Krisztus megszentelt. E víz legyen keresztségünk felvételének emléke, és
együtt örvendjünk testvéreinkkel, akik világszerte ma részesülnek e szentségben, Krisztus, a mi
Urunk által.

\h Ámen.

\noindent\textcolor{red}{\rule{\linewidth}{0.5pt}}

\parttitle{A keresztségi fogadás megújítása}

\commentary{A keresztség szertartásának végeztével, vagy ha az most nem volt, akkor a víz megáldása
után, mindnyájan felállnak, kezükben égő gyertyával, és megújítják keresztségi fogadásukat. A pap
ezekkel vagy hasonló szavakkal szól a hívekhez:}

\p Kedves Testvéreim! A húsvét szent titka által a keresztségben mindnyájan eltemetkeztünk Krisztussal
együtt, hogy vele együtt járjunk az élet útján. Ezért a nagyböjt negyven szent napjának megtartása
után újítsuk meg keresztségi fogadásunkat. Ebben egykor ellene mondottunk a sátánnak és minden
cselekedetének, és megígértük, hogy a katolikus Anyaszentegyházban Istennek szolgálunk. Éppen ezért
most megkérdezem:

\p Ellene mondotok-e az ördögnek? \h Ellene mondunk.

\p És minden cselekedetének? \h Ellene mondunk.

\p És minden csábításának? \h Ellene mondunk.

\commentary{Vagy ehelyett így is kérdezhet:}

\p Ellene mondotok-e a bűnnek, hogy Isten gyermekeinek szabadságában éljetek? \h Ellene mondunk.

\p Ellene mondotok-e a gonoszság csábításainak, hogy a bűn sohase uralkodjék rajtatok? \h Ellene mondunk.

\p Ellene mondotok-e az ördögnek, aki a bűn szerzője és fejedelme? \h Ellene mondunk.

\commentary{Azután így folytatja a pap:}

\p Hisztek-e a mindenható Atyaistenben, a menny és a föld Teremtőjében? \h Hi\-szünk.

\p Hisztek-e Jézus Krisztusban, az ő egyszülött Fiában, a mi Urunkban, aki Szűz Máriától született,
meghalt és eltemették, de feltámadt a halálból,és dicsőségesen uralkodik az Atya jobbján? \h
Hiszünk.

\p Hisztek-e a Szentlélekben, a katolikus Anyaszentegyházban, a szentek közössé\-gében, a bűnök
bocsánatában, a test feltámadásában és az örök életben? \h Hi\-szünk.

\parttitle[Vidi aquam]{Antifóna}

\commentary{A pap meghinti a népet a megáldott vízzel, miközben mindnyájan éneklik a következő
antifónát. Ha szükséges, a 117. zsoltár verseivel bővíthető.}

\begin{gregosheet}[tone=8. szó tónus]
  \melody{<-4u--5----:-5----5---5---5-4--3-4t---5---4--:-7--7---8----7--5--7--7--,-7-----7---8--8---7-8OoO8-uU67iI7-:-5---5---5--5---4----5--7-7--4---4--,-4--4--eE2-11--3--4t-4--4-,,-4-5-¦-‡-¦-6-7-8-‰-7-,-¦-6-7-5-†-4-.}
  \lyrics{  Lát-tam, * hogy víz tör e-lő a temp-lom-ból, an-nak jobb ol-da-lá-ról, s_kik-hez el-ért e víz---ár,       meg-sza-ba-dul-tak, és é-ne-kel-ték: al-le-lu--ja, al-le-lu-ja.  }
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=8]
  \psalmtext{
    1. Hálát adjatok az Úrnak,  mert jó, * mert az ő irgalmassága örökkévaló. ANT.\\
    2. Nyissátok meg az igazság kapuit, † belépek és magasztalom az Urat * ez az Úr kapuja, az igazak lépnek be rajta. ANT.\\
    3. Ez az a nap, melyet az Úr szerzett  nekünk, * örvendezzünk és vigadjunk  rajta! ANT.\\
    4. Tartsatok ünnepet lombos ágakkal, * föl, egészen a magas oltárig! ANT.
}
\end{psalmsheet}

\commentary{A fenti antifóna helyett énekelhető a következő ének.}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key f \major
  f'4 g a g | f e d c \fermata | f g a bes | a g f2 | \break
  f4 g a g | f e d c \fermata | f g a bes | a g f2 | \break
  a4 bes c bes | a g a2 | c4 c d c | bes a g2 | \break
  a4 c bes a | g f g a \fermata | a c bes a | g f g f \fermata \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Mint a szép hű -- vös pa -- tak -- ra a szar -- vas ki -- ván -- ko -- zik,
  lel -- kem Is -- tent úgy ó -- hajt -- ja, és hoz -- zá fo -- hász -- ko -- dik.
  Te -- hoz -- zád, én Is -- te -- nem, szom -- jú -- ho -- zik én lel -- kem:
  va -- jon mi -- kor ju -- tok in -- nen szí -- ned e -- lé, é -- lő Is -- ten?
}
\end{lilypond}

Éjjel-nappal hulló könnyem mindennapi kenyerem,\\
amidőn azt kérdik tőlem: hol van az én Istenem?\\
Ezen mélyen bánkódom, és házadat óhajtom,\\
hol a hívek seregében örvendek szép éneklésben.

\commentary{Szenteltvízhintés után a pap visszamegy a papi székhez, és a Hitvallás mondása nélkül,
elkezdi az Egyetemes könyörgéseket.}

\subsubsection{Az Eukarisztia liturgiája}

\commentary{A pap az oltárhoz vonul, és a szokott módon elkezdi az Eukarisztia liturgiáját. Nagyon
ajánlatos, hogy a kenyeret és a bort az újonnan megkereszteltek vigyék az oltárhoz. Felajánlásra
orgonajáték.}

\parttitle{Felajánló könyörgés}

\p Kérünk, Urunk, Istenünk, fogadd el néped könyörgését és bemutatott adománya\-it, hogy a húsvéti
misztériumokba beavatva gyógyulást nyerjünk, és eljussunk az örök életre. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Prefáció}

\p Az Úr legyen veletek. \h És a te lelkeddel.

\p Emeljük föl szívünket. \h Fölemeltük az Úrhoz.

\p Adjunk hálát Urunknak, Istenünknek. \h Méltó és igazságos.

\p (Mert) Valóban méltó és igazságos, illő és üdvös, hogy minden időben magasztaljunk, Urunk, téged,
de különösen ezen a szent éjszakán, midőn áldozattá lett értünk Krisztus, a Húsvéti Bárány. Mert ő
az igazi Bárány, aki elvette a világ bűneit, halálunkat halálával megtörte, és feltámadásával új
életet szerzett nékünk. A húsvéti öröm ezért kiárad az egész földre, a nagyvilág örvendezve ujjong,
a mennyei erők és a hatalmas angyalok, (a te) dicsőséged himnuszát zengik és vég nélkül éneklik:

\parttitle[Lux et origo]{Sanctus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-6---5zZ5T4x-:-4çz-5zZ5T4x-:-4---6----8--7i-8v---8--iI\\7-8o-iI7U6-6c--,-5Úop-9--9----8iI7-8--8oO8-6c---6c-:-6êiI7U6-5---5z-tT4-4-,-4--4i--8iI7-8--8oO8-6c---6c-,,-5o-oO8-9p-9-----9---iI\\7-8v-:-8--8iI7-8--8oO8-uU6-5z-6c-,,-6êiI7U6-5z--t\\T4-4i-iI7-8oO88-6c-.}
  \lyrics{  San-ctus,  * san-ctus,    san-ctus Dó-mi-nus De-us  Sá-ba----oth. Ple-ni sunt cae--li et   ter-ra  gló-----ri--a  tu--a.  Ho-sán-na   in ex---cél-sis! Be-ne--dí-ctus, qui ve--nit in nó---mi-ne   Dó--mi-ni.  Ho------sán-na  in ex--cél---sis!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Lux et origo]{Agnus Dei}

\begin{gregosheet}[clef=first]
  \melody{<-6-5zZ5T4-4--6\\i-:-8---8o--8---8---iI\\7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8--iI7U6-6c-,,-6-5zZ5T4-4--6\\i-:-8-8o--8-8---i\\I7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8-iI7U6-6c-,,-6-5zZ5T4-4-6\\i-:-8-8o-8-8-i\\I7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8-iI7U6-6c-.}
  \lyrics{  A-gnus   De-i,   * qui tol-lis pec-cá--  ta mun---di, mi-se-ré---------------re no----bis!  A-gnus   De-i,    * qui tol-lis pec-cá--ta mun---di, mi-se-ré---------------re no----bis! A-gnus   De-i,   * qui tol-lis pec-cá-ta mun-di, do-na no---------------bis pa----cem!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Áldozási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key a \major \time 6/4
  a'4 a a gis2 b4 | a2 fis4 gis2. | fis4 fis a gis2 fis4 | e2 d4 cis2. | \break
  fis4 fis fis e2 e4 | a2 b4 cis2. | cis4 cis cis b2 b4 | a2. r2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Krisz -- tus, az Úr fel -- tá -- ma -- dott, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja,
  re -- ményt mi né -- künk így a -- dott, al -- le-, al -- le -- lu -- ja.
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Hogy mi is mind feltámadunk,\\
  alleluja, alleluja,\\
  dicsőségébe eljutunk,\\
  alle-, alleluja.
\stanzabreak
  Feltámadása Krisztusnak,\\
  alleluja, alleluja,\\
  romlása lőn a pokolnak,\\
  alle-, alleluja.
\stanzabreak
  Maradjon mindig ő velünk,\\
  alleluja, alleluja,\\
  kiben megújult életünk,\\
  alle-, alleluja.
\stanzabreak
  Éljünk azért az Istennek,\\
  alleluja, alleluja,\\
  Atya, Fiú, Szentléleknek,\\
  alle-, alleluja.
\end{hymnstanzas}

\parttitle[Alleluia]{Antifóna}

\commentary{Nincs kommunió, hanem rövidített Laudest imádkozunk.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--4--5--3-:-4t-4--3--qQ0-:-3--4t-rR3-3-,,}
  \lyrics{   Al-le-lu-ja, al-le-lu-ja,   al-le-lu--ja!}
\end{gregosheet}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}

recitedNote = \once \override LyricText.self-alignment-X = #LEFT

voxOne = {\omit Stem f'4 g'( a') a'1 g'4 a' f' \bar "'" a'1  f'4 g'( a') g' f' \bar "|"}
lyricOne = \lyricmode {Di -- csér -- \recitedNote "jétek az Urat az ő szent" -- é -- lyé -- ben, \recitedNote"dicsérjétek őt az ég erős bol" -- to -- za -- tá -- ban.}

sopranoTwo =    {\omit Stem \omit Flag c''1 c''4 c'' c'' d'' \bar "'" c''1 d''4                 g'(   c'') c''2                                    a'4 \bar "|"}
altoTwo =       {\omit Stem \omit Flag f'1  f'4  e'  f'  f'           f'1  f'4 \once \omit Slur e'(   f'2)      \stemUp e'16( d' e'8) \stemNeutral f'4}
tenorATwo =     {\omit Stem \omit Flag c'1  c'4  c'  c'  bes          c'1  bes4                 c'4_( c'4) c'2                                     c'4 \bar "|"}
tenorBTwo =     {\omit Stem \omit Flag a1   a4   g   a   f            a1   f4                   g(    a)   g2                                      f4}
bassTwo =       {\omit Stem \omit Flag f1   f4   c   f   bes,         f1   d4                   c(    f,)  c2                                      f,4 \bar "|"}
lyricTwo = \lyricmode {\recitedNote "Dicsérjétek őt hatalmas" tet -- te -- i -- ért, \recitedNote "dicsérjétek őt nagyaságának soka" -- sá -- ga sze -- rint.}

voxThree = {\omit Stem a'1 g'4 a' f' \bar "'" a'1  f'4 g'( a') g' f' \bar "|"}
lyricThree = \lyricmode {\recitedNote "Dicsérjétek őt trombi" -- ta szó -- val, \recitedNote"dicsérjétek őt orgonával és" ci -- te -- rá -- val.}

lyricFour = \lyricmode {\recitedNote "Dicsérjétek őt dobbal és é" -- nek -- lő kar -- ban, \recitedNote "dicsérjétek őt húrokkal és" hang -- sze -- rek -- kel.}

voxFive = {\omit Stem a'1 g'4 \bar "'" a'1 g'4 a' f' \bar "'" a'1  f'4 g'( a') g' f' \bar "|"}
lyricFive = \lyricmode {\recitedNote "Dicsérjétek őt hangos szavú cimbalmok" -- kal \recitedNote"dicsérjétek őt vigasságos cim" -- bal -- mok -- kal, \recitedNote "minden élő dicsér" -- je az U -- rat.}

sopranoSix =    {\omit Stem \omit Flag c''1 c''4 c'' c'' d''  d'' \bar "'" c'' c'' d''                 g'(   c'') c''2                                    a'4 a'4 \bar "|"}
altoSix =       {\omit Stem \omit Flag f'1  f'4  e'  f'  f'   f'           f'  f'  f' \once \omit Slur e'(   f'2)      \stemUp e'16( d' e'8) \stemNeutral f'4 f'4}
tenorASix =     {\omit Stem \omit Flag c'1  c'4  c'  c'  bes  bes          c'  c'  bes                 c'4_( c'4) c'2                                     c'4 c'4 \bar "|"}
tenorBSix =     {\omit Stem \omit Flag a1   a4   g   a   f    f            a   a   f                   g(    a)   g2                                      f4  f4}
bassSix =       {\omit Stem \omit Flag f1   f4   c   f   bes, bes,         f   f   d                   c(    f,)  c2                                      f,4 f,4 \bar "|"}
lyricSix = \lyricmode {\recitedNote "Dicsőség az Atyá" -- nak és Fi -- ú -- nak, és Szent -- lé -- lek Is -- ten -- nek.}

voxSeven = {\omit Stem a'1 g'4 a' f' f' \bar "'" a'1  f'4 g'( a') g' f' \bar "|"}
lyricSeven = \lyricmode {\recitedNote "Mikképpen kezdetben vala, most" és min -- den -- kor, \recitedNote"és mindörökkön ö" -- rök -- ké, á -- men.}

% Dicsérjétek az Urat...
\score {
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "voice1" { \cadenzaOn \voxOne }
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "voice1" \lyricOne
    >>
}

% Dicsérjétek az őt hatalmas...
\score {
    \new ChoirStaff
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "soprano"  { \voiceOne \cadenzaOn                     \sopranoTwo}
            \new Voice = "alto"     { \voiceTwo \cadenzaOn             \stemUp \altoTwo}
            \new Voice = "tenor-1"  { \voiceThree \shiftOff \cadenzaOn \stemUp \tenorATwo}
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \lyricTwo
        \new Staff <<
            \clef bass
            \key f \major
            \new Voice = "tenor-2"  { \voiceOne \cadenzaOn \tenorBTwo }
            \new Voice = "bass"     { \voiceTwo \cadenzaOn \bassTwo}
        >>
    >>
}

% Dicsérjétek őt trombitaszóval...
\score {
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "voice1" { \cadenzaOn \voxThree }
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "voice1" \lyricThree
    >>
}

% Dicsérjétek az őt dobbal...
\score {
    \new ChoirStaff
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "soprano"  { \voiceOne \cadenzaOn                     \sopranoTwo}
            \new Voice = "alto"     { \voiceTwo \cadenzaOn             \stemUp \altoTwo}
            \new Voice = "tenor-1"  { \voiceThree \shiftOff \cadenzaOn \stemUp \tenorATwo}
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \lyricFour
        \new Staff <<
            \clef bass
            \key f \major
            \new Voice = "tenor-2"  { \voiceOne \cadenzaOn \tenorBTwo }
            \new Voice = "bass"     { \voiceTwo \cadenzaOn \bassTwo}
        >>
    >>
}

% Dicsérjétek őt hangos...
\score {
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "voice1" { \cadenzaOn \voxFive }
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "voice1" \lyricFive
    >>
}

% Dicsőség...
\score {
    \new ChoirStaff
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "soprano"  { \voiceOne \cadenzaOn                     \sopranoSix}
            \new Voice = "alto"     { \voiceTwo \cadenzaOn             \stemUp \altoSix}
            \new Voice = "tenor-1"  { \voiceThree \shiftOff \cadenzaOn \stemUp \tenorASix}
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \lyricSix
        \new Staff <<
            \clef bass
            \key f \major
            \new Voice = "tenor-2"  { \voiceOne \cadenzaOn \tenorBSix}
            \new Voice = "bass"     { \voiceTwo \cadenzaOn \bassSix}
        >>
    >>
}

% Miképpen...
\score {
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key f \major
            \new Voice = "voice1" { \cadenzaOn \voxSeven }
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "voice1" \lyricSeven
    >>
}
\end{lilypond}

\commentary{Közösen megismételjük az antofónát:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--4--5--3-:-4t-4--3--qQ0-:-3--4t-rR3-3-.}
  \lyrics{   Al-le-lu-ja, al-le-lu-ja,   al-le-lu--ja!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Et valde mane]{Benedictus}

\begin{gregosheet}[tone=8. szó tónus]
  \melody{<-4--4u--5-(-5--rR3-4t--4----:-6-7--8---5-5i--7---6---6---,-77-5u--5---tT4-3--+-4t-5--4--4-,,-4-5-¦-6-7-8-‰-7-,-¦-6-7-5-†-4-.}
  \lyrics{  Va-sár-nap ko-rán reg-gel, * a-mi-kor a nap már föl-kelt, a  sír-hoz men-tek, al-le-lu-ja!}
\end{gregosheet}

\commentary{Minden sor initium-mal.}

\begin{psalmsheet}[tone=8, initium, title={Ének a Messiásról és Előfutáráról}]
  \psalmtext{
    1. (+) Áldott az Úr, Izraelnek Istene, * mert meglátogatta és megváltotta az ő népét.\\
    2. És fölemelte nekünk az üdvösség erejét, * Dávidnak, az ő szolgájának házában.\\
    3. Miképpen megmondotta szentjeinek ajka által, * prófétái által, kik kezdettől fogva voltak.\\
    4. Hogy szabadulást ad a mi ellenségeinktől, * és mindazok kezéből, kik gyűlölnek minket.\\
    5. Hogy irgalmasságot cselekszik atyáinkkal, * és megemlékezik szent szövetségéről.\\
    6. Az esküvésről, mellyel megesküdött atyánknak, Ábrahámnak, * hogy megadja nékünk.\\
    7. Hogy megszabadulván az ellenség kezéből, * félelem nélkül szolgáljunk néki.\\
    8. Szentségben és igazságban az ő színe előtt, * életünknek minden napján.\\
    9. És te, gyermek, a Magasságbelinek prófétája leszel, * mert az Úr orcája előtt mégy, elkészíteni az ő utait.\\
    10. Hogy az üdvösség ismeretét megadjad az ő népének, * bűneiknek bocsánatára.\\
    11. A mi Istenünk irgalmának mélységei által, * mivel meglátogatott minket a magasságból támadó.\\
    12. Hogy megvilágosítsa azokat, kik a sötétségben és a halál árnyékában ülnek, * és lépteinket a békességnek útjára igazítsa.\\
    Dicsőség az Atyának és Fiúnak * és Szentlélek Istennek.\\
    Miképpen kezdetben vala, most és mindenkor, * és mindörökkön örökké, amen.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Posztkommunió}

\p Kérünk, Urunk, Istenünk, áraszd szívünkbe szereteted Szentlelkét, hogy akiket húsvéti
szentségeiddel tápláltál, azoknak szívét forrassza eggyé atyai jóságod. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨------4---2--4t--4---,,-¨-----4--4--4---4--3---5---6-:--4--4--2--1-,-4---4--4-4---4--4--4--3---5--6-:-6--zZ5-5--4-,-4--4---4---4----3--5--5---6--:--4--4--2--1-,-4--rR3-5--6-:-6--zZ5-5--4-.}
  \lyrics{   <P.:> Fel-tá-mad-tam.    <H.:> És új-ból ve-led va-gyok, al-le-lu-ja, ezt a na-pot az Úr-is-ten ad-ta, al-le--lu-ja. Ör-ven-dez-zünk és vi-gad-junk, al-le-lu-ja, al-le--lu-ja, al-le--lu-ja!}
\end{gregosheet}

\commentary{Ezután a pap háromszor, a nép felé fordulva, egyre emelkedő hangon énekli, a gyülekezet
pedig válaszol:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-¨-----4--4---3---5--5--6--:-4--4--2--1--,,-¨-----4--4--4-----3--5---5--6--:-6--zZ5-5--4-.}
  \lyrics{   <P.:> Bé-kes-ség ve-le-tek, al-le-lu-ja;   <H.:> Én va-gyok, ne fél-je-tek, al-le--lu-ja.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Népének}

\commentary{A harmadik \textcolor{black}{Békesség} után a pap intonálja az alábbi népéneket. A
strófák páronként rímelnek, tehát páros számú strófát énekeljünk belőle.}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key f \major \time 3/4
  d'4 a' d | c2 b4 | a2 g4 | a2 r4 |
  c | b a | g2. | a4 g f | e2. | f4 g e | d2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Föl -- tá -- madt Krisz -- tus e na -- pon,
  al -- le -- lu -- ja, há -- la lé -- gyen az Is -- ten -- nek.
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  2. Hogy minden ember vigadjon. \\
  3. Értünk halált ki szenvedett. \\
  4. S megváltott minden lelkeket. \\
  5. Mennek a szent nők sírjához. \\
  6. Kenetet visznek Krisztushoz. \\
  7. Fényes szép angyalt látnak ott. \\
  8. S hallának boldog szózatot. \\
  9. Ti félénk asszony emberek. \\
  10. Galileába menjetek! \\
  11. Tudják meg az apostolok.
\stanzabreak
  12. Hogy az Úr él, s feltámadott. \\
  13. Megjelent ő szent Anyjának. \\
  14. Kesergő szent Magdolnának. \\
  15. Megjelent aztán Péternek. \\
  16. Megjelent majd a híveknek. \\
  17. Húsvéti boldog lélekkel. \\
  18. Dicsérjük Istent énekkel! \\
  19. Dicsőség Szentháromságnak. \\
  20. Adjunk ma hálát Urunknak!
\end{hymnstanzas}

% TODO Te Deum

\parttitle[Regina caeli]{Mária-antifóna}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--4--3--4---5--:-6---5--4-:-6--5--4--3-,-3---7-7----8--7--6--5--4---5--6-:-6--5--4--3-,-7--7---8---7-:-7--3---4--3--:-4--5--6--7-,-7-3--4---6--5---4--3-:-2--4--4--3-.}
  \lyrics{   Re-gi-na cae-li * lae-ta-re, al-le-lu-ja: Qui-a quem me-ru-is-ti por-ta-re, al-le-lu-ja: Re-sur-rex-it, si-cut di-xit, al-le-lu-ja: O-ra pro no-bis De-um, al-le-lu-ja.}
\end{gregosheet}

\versicle{Gaude et laetare, Virgo Maria, allelui\underline{a}.}{Quia surrexit Dominus vere, allelui\underline{a}.}

\p Oremus. Deus, qui per resurrectionem Filii tui, Domini nostri Iesu Christi mundum laetificare
dignatus es: praesta, quaesumus; ut per eius Genetricem Virginem Mariam, perpetuae capiamus gaudia
vitae. Per eundem Christum Dominum nostrum.

\h Amen.

\commentary{A verzikulus és könyörgés magyarul:}

\versicle{Örülj és örvendezz Szűz Mária, alleluj\underline{a}.}{Mert valóban feltámadott az Úr, alleluj\underline{a}.}

\p Könyörögjünk! Úristen, ki szent Fiadnak, a mi Urunk Jézus Krisztus feltámadásával a világot
megörvendeztetni méltóztattál, add, kérünk, hogy az ő anyja, Szűz Mária által az örök élet örömeit
elnyerhessük. A mi Urunk, Jézus Krisztus által.

\h Ámen.

\parttitle{Befejező szertartás}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨-----£------------------------------------5--:-4--3--4t-5-:-5--4uU6Z5T4-34t-tT4-,-¨-----£------------------5-:-4--3--4t-5-:-5--4uU6Z5T4-34t-tT4-.}
  \lyrics{  <P.:> A_szentmise_véget_ért,_menjetek_béké-vel, al-le-lu-ja, al-le-------lu--ja!   <H.:> Istennek_legyen_há-la, al-le-lu-ja, al-le-------lu--ja.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Kivonulási ének}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ô-2-4--5----zZ5-4-----tT4--3--2--,-2--4--5----zZ5-4---tT4-3--2-,--2---2--3----wW1---2---rR3-2--ñ--:-3--4--3--2-,-2--2--3--wW1-2--rR3-2--ñ-:-3--4--3--2-.}
  \lyrics{   Ó if-jak, lá--nyok, gyer-me-kek, az an-gyal szó-ból ért-se-tek: fel-tá-madt Krisz-tus ér--te-tek, al-le-lu-ja. Al-le-lu-ja, al-le--lu-ja, al-le-lu-ja.}
\end{gregosheet}

\begin{hymnstanzas}
  Itt áll az \underline{Ú}r most k\underline{ö}ztetek:
  “Békesség, m\underline{á}r ne f\underline{é}ljetek!
  Én vagyok, b\underline{e}nnem h\underline{i}ggyetek!”, alleluja. Alleluja.
\stanzabreak
  Ezen a sz\underline{e}nt-szent \underline{ü}nnepen
  ujjongva cs\underline{e}ngő \underline{é}neken
  Urunkat \underline{á}ldjuk sz\underline{ü}ntelen, alleluja. Alleluja.
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Illő, mert \underline{i}ly jót t\underline{e}tt velünk,
  átadva n\underline{é}ki h\underline{ű} szívünk,
  Istennek h\underline{á}lát z\underline{e}ngenünk, alleluja. Alleluja.
}

\subsection{Ünnepi mise}

\parttitle{Gyülekező ének}

%\begin{gregosheet}
%  \melody{<X-3--4--[----------------------:5-5---6--5-----4--4--4t-,-3---4--[-------------------:5--5---6---4----eE23r-4--rR3-.}
%  \lyrics{   Is-te-nem,_te_megvizsgáltál, és jól is-mersz en-ge-met, jól tu-dod,_hová_visz_utam, lá-tod kel-tem, s_fek-te-met.}
%\end{gregosheet}
%
%\begin{hymnstanzas}
%  Még nyelvemre sem jön a szó,\\
%  már e/lőtted tudva v\underline{a}n,\\
%  mindenfelől jól bezárva\\
%  tart ke/zed mind\underline{u}ntal\underline{a}n.
%\stanzabreak
%  E tudásod meghaladja\\
%  elmé/met, s csodálkoz\underline{o}m,\\
%  hová mennék, merre futnék\\
%  színed / elől, n\underline{e}m tud\underline{o}m:
%\stanzabreak
%  Hogyha felhatok az égbe,\\
%  ott ta/lállak téged\underline{e}t,\\
%  ha leszállnék a mélységbe,\\
%  látnám / jelenl\underline{é}ted\underline{e}t.
%\stanzabreak
%  És ha messze tengeren túl\\
%  szállnék / hajnal-szárnyak\underline{o}n,\\
%  oda is jobbod visz engem,\\
%  s az tart / fenn mind\underline{e}nkor\underline{o}n.
%\stanzabreak
%  És ha mondom: a sötétség\\
%  talán / elföd engem\underline{e}t,\\
%  nem föd el, mert a sötét éj\\
%  fényes / napvil\underline{á}g nek\underline{e}d!
%\stanzabreak
%  Dicsőség neked, ó Atya,\\
%  Fiú, s Szent/lélek Ist\underline{e}n,\\
%  miképpen kezdetben vala,\\
%  most és / örökk\underline{é}, am\underline{e}n.
%\end{hymnstanzas}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key a \major \time 6/4
  a'4 a a gis2 b4 | a2 fis4 gis2. | fis4 fis a gis2 fis4 | e2 d4 cis2. | \break
  fis4 fis fis e2 e4 | a2 b4 cis2. | cis4 cis cis b2 b4 | a2. r2. \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Jé -- zus meg -- vál -- tó Is -- te -- nünk, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja,
  föl -- tá -- madt, itt van most ve -- lünk, al -- le-, al -- le -- lu -- ja.
}
\end{lilypond}

Hirdetik fényes angyalok, alleluja, alleluja,
valóban él, föltámadott, alle, alleluja.

\parttitle[Resurrexi]{Introitus}

%\begin{gregosheet}
%  \melody{<ô-1--2rf2-4--4tT44¨2rf2-:-2rR3-4t-5---4--4---34tT4t-/-tT4-23r-4tT4-4y-,-4tT4-4--45z-4tT4-rR3-23r-4-!-4--23r-4tT4-4-!-4--23r-44tT4-2rf223ry-,-1--123r-4--4---34t-2rf2W1w-wW1-:-5---5zZ5-4--4-tT4zZ5-5x-:-5--34t-5--4t44-:-4--2r-3tT4-rR3-.}
%  \lyrics{   Re-sur--ré-xi,        * et   ad-huc te-cum sum,     al--le--lú---ia,  po---su-í---sti  su--per me  ma-num tu---am, al-le--lú----ia,        mi-rá---bi-lis fa--cta     est   sci-én---ti-a tu-----a,   al-le--lú-ia,    al-le-lú---ia.}
%\end{gregosheet}

%\commentary{Majd magyarul, egyszerűbb dallamon:}

\begin{gregosheet}[tone=5. tónus]
  \melody{<ôþ-5---5--6uU6-5z---:-3--3--3---3--2---3--wW1---2--2e-1--1-,-3--3--3---2---1-2--2--3--:-5--5--zZ5-3-:-3--2eE2-1--1-,,-1-3-[-6-‡-5-:-[-6-Ð-†-4-5-…-3-.}
  \lyrics{    Fel-tá-mad--tam, * és új-ból ve-led va-gyok, al-le-lu-ja. Re-ám tet-ted a ke-ze-det, al-le-lu--ja, al-le---lu-ja.}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=5]
  \psalmtext{
    Uram, Te megvizsgáltál és ismersz engem, * tudod, ha leülök, és ha fölkelek.\\
    Láttad előre minden utamat, * csodálatos előttem a Te tudásod.
}
\end{psalmsheet}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}

recitedNote = \once \override LyricText.self-alignment-X = #LEFT

myLyrics = \lyricmode {\recitedNote "Dicsőség az Atyának és " Fi -- ú -- nak, és Szent -- lé -- lek Is -- ten -- nek. \recitedNote "Mikképpen kezdetben vala, most és" min -- den -- kor, \recitedNote "és mindörökkön ö" -- rök -- ké, á -- men.}

soprano =   {\omit Stem \omit Flag a'1 b'4  a'   a'   \bar "'" a'   b'  gis' gis' a'   fis' fis' \bar "|" a'1 b'4  a'   a'   \bar "'" a'1   b'4  gis' a'   fis' \bar "|"}
alto =      {\omit Stem \omit Flag e'1 e'4  cis' cis'          cis' d'  b    b    cis' a    a             e'1 e'4  cis' cis'          cis'1 d'4  b    cis' a            }
tenor =     {\omit Stem \omit Flag a1  gis4 a    a             a    fis gis  gis  e    fis  fis           a1  gis4 a    a             a1    fis4 gis  e    fis          }
bass =      {\omit Stem \omit Flag a,1 e4   fis  fis           fis  b,  e    e    a,   d    d             a,1 e4   fis  fis           fis1  b,4  e    a,   d            }

\score {
    \new ChoirStaff
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key d \major
            \new Voice = "soprano"  { \voiceOne \cadenzaOn \soprano}
            \new Voice = "alto"     { \voiceTwo \cadenzaOn \alto}
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \myLyrics
        \new Staff <<
            \clef bass
            \key d \major
            \new Voice = "tenor"  { \voiceOne \cadenzaOn \tenor }
            \new Voice = "bass"   { \voiceTwo \cadenzaOn \bass}
        >>
    >>
}
\end{lilypond}

\begin{gregosheet}
  \melody{<ôþ-5---5--6uU6-5z---:-3--3--3---3--2---3--wW1---2--2e-1--1-,-3--3--3---2---1-2--2--3--:-5--5--zZ5-3-:-3--2eE2-1--1-.}
  \lyrics{    Fel-tá-mad--tam, * és új-ból ve-led va-gyok, al-le-lu-ja. Re-ám tet-ted a ke-ze-det, al-le-lu--ja, al-le---lu-ja.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Lux et origo]{Kyrie}

\commentary{A Kyriet váltakozó karokban énekeljük, minden sort háromszor. Az utolsó
\textcolor{black}{Kyrie eleison} végét közösen énekeljük. Vagy énekesek előénekelnek minden sort és
utána közösen megismételjük kétszer; az utolsó \textcolor{black}{Kyrie eleison}t az előénekesek
kezdik és közösen fejezzük be.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-45u-5--5uuU6h4-:-tT4R3-4--4-2-,,-7iI7-zZ5u5uU6rR3t-:-56uU6Z5T4-2--3-4-,,-4z¨7i-7--8oO8ik6-:-iI7U6Z5T4-5zZ5-5-4-,,-6--tT4-4z¨7i¨78oO8ik6-:-iI7U6Z5T4-5zZ5-5-4-.}
  \lyrics{  Ký--ri-e,        e-----lé-i-son! Chri-ste,           e---------lé-i-son! Ký----ri-e,        e---------lé---i-son! Ký-ri--e,             * e---------lé---i-son!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Missa mundi]{Gloria}

\parttitle{Kollekta}

\p Istenünk, a mai napon egyszülött Fiad által legyőzted a halált, és kitártad előttünk az
örökkévalóság kapuját. Krisztus Urunk feltámadását ünnepelve kérünk, teremts újjá minket
Szentlelked erejével, hogy új életre támadjunk. A mi Urunk, Jézus Krisztus, a te Fiad által, aki
veled él és uralkodik a Szentlélekkel egységben, Isten mindörökkön-örökké.

\h Ámen.

\parttitle[ApCsel 10,34a.37-43]{Olvasmány}

\lec Olvasmány Izajás próféta könyvéből

\begin{lectio}{Mi ettünk és ittunk vele, miután feltámadt a halálból.}
Abban az időben Péter szólásra nyitotta ajkát, és ezeket mondta: „Ti tudjátok, hogy mi minden
történt Galileától egészen Júdeáig attól kezdve, hogy János hirdette a keresztséget: Hogyan kente
fel az Isten a názáreti Jézust Szentlélekkel és hatalommal. Ő pedig, ahol csak járt, jótetteket vitt
végbe, és meggyógyított minden ördögtől megszállottat, mert vele volt az Isten. Mi tanúi vagyunk
mindannak, amit Júdea egész területén és Jeruzsálemben tett. Keresztre feszítették, de harmadnap
feltámasztotta Isten, és látható alakban megmutatta őt, ha nem is az egész népnek, de az Isten által
előre kijelölt tanúknak, vagyis nekünk. Mi ettünk és ittunk vele, miután feltámadt a halálból.

És ő megparancsolta nekünk, hogy hirdessük a népnek és tanúsítsuk, hogy ő az, akit Isten az élők és
holtak bírájául rendelt. Minden próféta tanúságot tesz arról, hogy aki hisz benne, elnyeri bűnei
bocsánatát.”
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Haec dies]{Graduále}

\commentary{Az antifónát az előénekesek kezdik, majd közösen megimételjük.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-3--3--4-3-:--¢-----------------2----4--5-,--5--tT4-rR3-3-----1----3---4----rR3-3-,,-3--4---[----------5u-5----4t---5-,-£---------------4---4--4--5-4---3--4t-tT4-,,-3--3--4-3-.}
  \lyrics{   Ez az a nap, melyet_az_Úr_szer-zett ne-künk ör-ven-dez-zünk, s_ví-gad-junk raj-ta.  Há-lát adjatok_az Úr-nak, mert jó, mert_az_ő_irgal-mas-sá-ga ö-rök-ké-va-ló.    Ez az a nap…}
\end{gregosheet}

\parttitle{Szentlecke}

\begin{lectio}{Azt keressétek, ami odafönt van, ahol Krisztus ül az Isten jobbján.}
Testvéreim! Krisztussal együtt ti is feltámadtatok. Keressétek tehát azt, ami odafönt van, ahol
Krisztus ül az Isten jobbján. Az égiekre irányuljon figyelmetek, ne a földiekre. Hiszen meghaltatok,
és életetek Krisztussal az Istenben van elrejtve.

Amikor azonban Krisztus, a mi életünk, újra megjelenik, vele együtt ti is megjelentek a dicsőségben.
\end{lectio}

\lec Ez az Isten igéje.

\h Istennek legyen hála!

\parttitle[Pascha nostrum]{Alleluja}

\begin{gregosheet}[tone=8. szó tónus]
  \melody{<X-1--334tg3r433-334tg3-3344¨3zh4tT44R33-,,-3-4-¥-5-6-7-ˆ-6-,-¥-5-6-4-3-.}
  \lyrics{   Al-le---------lu-----ja.}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=8]
  \psalmtext{
    1. A mi húsvéti Bárányunk * föláldoztatott Krisztus. ALLELUJA.\\
    2. Üljük meg a húsvéti lakomát * a tisztaságnak és igazságnak kovásztalan kenyerével. ALLELUJA.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[Victimae paschali laudes]{Szekvencia}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-1--0---1---3--4----3--2---1-:-5--4--3----4----3---2-1-,,-5-7----8---5-4---5-5--:-5----4----5--4--3----2--1-:-3--4---1--2--1-0-:-2---3--2--1--,-5----7--8--5--4--5--5-:-5---4---5--4--3--2---1-:-3---4--1---2---1--0--2--3----2--1-,,-ð---0--1---3--4--wW1-:-0----3--2--1---2--0--1-,-3--5---4----5----3---4--eE2-1-:-1--4---3--4--5--4--3--4---eE2-1-,,-ð--0--1--3---4--wW1-:-0--3--2--1--2--0--1---,-3---5--4---5-----3---4----eE2-1-:-1----4--3---4--5--4--3--4--eE2-1-,,-5---7---8----5----5---4--5---5-:-5-7---4--3--2--1-:-0---3--2----4--5----5--:-3--4--eE2-1-,,-1wW1-0q-:-0--3--wW1-1-.}
  \lyrics{  Ví-cti-mae pa-schá-li lau-des ím-mo-lent Chri-sti-á-ni.  A-gnus red-é-mit o-ves: Chri-stus ín-no-cens Pa-tri re-con-ci-li-á-vit pec-ca-tó-res. Mors et vi-ta du-él-lo  con-fli-xé-re mi-rán-do: dux vi-tae mór-tu-us re-gnat vi-vus. Dic no-bis Ma-rí-a:    Quid vi-dí-sti in vi-a?  Se-púl-crum Chri-sti vi-vén-tis et gló-ri-am vi-di re-súr-gen-tis; An-gé-li-cos te-stes  su-dá-ri-um et ve-stes. Sur-ré-xit Chris-tus spes me--a,  prae-cé-det su-os in Ga-li-lae-am.  Sci-mus Chri-stum sur-re-xís-se  a mór-tu-is ve-re. Tu, no-bis, vi-ctor Rex, mi-se-ré--re!  A----men, al-le-lú--ia.}
\end{gregosheet}

\parttitle[Jn 20,1-9]{Evangélium}
\commentary{Ünnepélyes tónuson.}

\p Az Úr legyen veletek!

\h És a te lelkeddel!

\p Evangélium Szent János könyvéből.

\h Dicsőség neked, Istenünk!

\begin{lectio}{Jézusnak fel kellett támadnia a halálból.}
A hét első napján, kora reggel, amikor még sötét volt, Mária Magdolna kiment a sírhoz. Odaérve
látta, hogy a követ elmozdították a sírtól. Erre elfutott Simon Péterhez és a másik tanítványhoz,
akit Jézus szeretett, és hírül adta nekik: „Elvitték az Urat a sírból, és nem tudom, hova tették!”

Péter és a másik tanítvány elindult, és a sírhoz sietett. Futottak mind a ketten, de a másik
tanítvány gyorsabban futott, mint Péter, és hamarabb ért a sírhoz. Benézett, és látta az otthagyott
gyolcsleplet, de nem ment be. Közben odaért Simon Péter is. Ő is látta az otthagyott lepleket és a
kendőt, amely Jézus fejét takarta. Ez nem volt együtt a leplekkel, hanem külön feküdt összehajtva
egy helyen.

Akkor bement a másik tanítvány is, aki először ért a sírhoz. Látta mindezt és hitt. Addig ugyanis
még nem értették meg, hogy Jézusnak fel kellett támadnia a halálból.
\end{lectio}

\p Ezek az evangélium igéi.

\h Áldunk téged, Krisztus!

\parttitle{Misztérium-játék}

\commentary{Itt következhet a misztérium-játék. A három kenetvívő asszony megszemélyesítője
közeledik a szentsírhoz. Karingben, hátukon vélummal, melynek lefüggő végét úgy tartják, mintha
abban a kenetes edényeket tartanák. A sírnál két angyal (két férfi dalmatikában) fogadja őket.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨------------3--4---5--[---------------------4---3-5--5--:-5----5-5-----5----5--5--3--4-eE2-1---,-¨-----------567i-©--------------------------7---5----6u-8--,-¨--------[-------------3-+---[----------4---3--X6--5---5--:-5--3--4-----eE2-1-,--¨--------567i---8----8--(-8---uU6-8---:-8-8----8-7--8--9---8---7iI7U6-zZ5-,-5---6--7----¦--------------------:7---7--7--7---7--6----7-8---8--,-567i-¦-------------------------------uU6-8---:-8--8--7--8---9--8--7iI7U6-zZ5-,}
  \lyrics{  <Asszonyok:> Ki fog-ja elhengeríteni_az_ajtó-ból a kö-vet, mely a szent sírt el-fö-di e-lő--lünk? <Angyalok:> Kit  kerestek_a_sírban,_ó_Krisz-tus tisz-te-lők? <Assz.:> A_Názáreti_Jé-zust, a_megfeszí-tet-tet ke-res-sük, ó, ti menny-la--kók. <Angy.:> Nin--csen itt, föl-tá--madt, a-mint e-lő-re meg-mon-dot----ta.     Jöj-je-tek, és_lássátok_a_helyet, hol az Úr nyu-go-dott a sír-ban. Men--jetek,_és_jelentsétek,_hogy_fel-tá--madt, al-le-lu-ja, al-le-lu-----ja.}
\end{gregosheet}

\commentary{Két asszony a tanítványokhoz megy, Magdolna a sírnál marad. Két asszony a tanítványokhoz:}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨--------[----------------------4---3-:-[--------------------------:5--5---4----3-X6--5---/-5----5---3--4----eE2-1--,}
  \lyrics{  <Assz.:> A_sírhoz_mentünk_sirán-koz-va, angyalt_láttunk_örvendezve, ki azt mond-ta né-künk, hogy föl-tá-madt Jé--zus.}
\end{gregosheet}

\commentary{Közben Magdolna a sírnál az Urat keresi.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨--------3--3rR3-2----:-2-ed1-2----:-¡-----------ed1-2--2e-,-¨-----------------1t5-rR3E2-2--,-¨-----2--3-4-----eE2-1--,-3-----3rR3-¡-------------------¡---------------3-ed1--2-:-2--3-4--4-eE2-1---1-,}
  \lyrics{  <Jézus:> Mi-ért  sírsz, ó Asz-szony? Kit_keresel Má--ri-a?   <Mária_Magdolna:> Ó,  Mes---ter! <J.:> Ne é-rints en--gem. Menj, és   mondd_el_enyéimnek: felmegyek_az_én A-tyám-hoz és a ti A-tyá-tok-hoz.}
\end{gregosheet}

\commentary{Magdolna a tanítványokhoz siet.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨--------------567i-8--8--8-----uU6-8----:-8------8---7---8---oO8I7iI7-6--zZ5-,-¨-----[------------4---3---5---5--:-[---------------------3---4--eE2-1--,-¨-----567i-8--8--,-¨-----5--4---3--5--5--5--:-5----5--5---3--4----eE2-1--,-¨-----567i-8--8--,-¨---- [-------------4---3---5-----5--:-5--6--7--8-8--9-8--7---67iI7U6-zZ5-,,}
  \lyrics{  <Tanítványok:> Má---ri-a, szent asz-szony, mondd, mit lát-tál u--------ta-don.  <M.:> Az_élő_Krisz-tus-nak sír-ját, s_a_Fölkeltnek_láttam gló-ri-á---ját. <T.:> Má---ri-a... <M.:> An-gya-li ta-nú-kat, szem-fe-dőt és gyol-cso-kat. <T.:> Má---ri-a... <M.:> Feltámadt_re-mé-nyem, Krisz-tus, Ga-li-le-á-ba e-lé-tek in------dult.}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨--------------------------5-----4---5---7--8--5-:-5----4-5----3---2de-1-:-4-4---1--0--3-4---5---:-5-----4---5--3----2--3--1----:-0---1--22--11-.}
  \lyrics{  <Tanítványok,_majd_hívek:> Krisz-tus fel-tá-ma-da  mind ő nagy kín-já--ból e-zen mi is ö-rül-jünk, Krisz-tus le-gyen re-mé-nyünk, kir-je-lej-szon.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Homília}

\parttitle[Missa Hungarica]{Credo}

\commentary{Énekelhető váltakozva, vagy végig közösen.}

\begin{gregosheet}
  \melody{<X-¨-----7--5----3--6---5--tT4R3-3-,,-3-4-[-,-3-£-7-5-‡-4-†-3-,,-¢-0-,-£-5-3-.}
  \lyrics{   <P.:> Hi-szek az egy Is-ten---ben.}
\end{gregosheet}

\e mindenható Atyában, * mennynek és földnek, minden láthatónak és láthatatlannak / teremtőjében.

\h Hiszek az egy Úrban, Jézus Krisztus/ban, * Isten egyszülött Fi/ában,

\e aki az Atyától született * az idő / kezdete előtt,

\h Isten az Istentől, világosság a világosság/tól, * valóságos Isten a valóságos Is/tentől.

\e Született, de nem teremtmény, * az Atyával egylényegű és minden / általa lett.

\h Értünk emberekért, a mi üdvösségün/kért, * leszállott a / mennyből.

\e  Megtestesült a Szentlélek erejéből Szűz Máriától * (!) és emberré lett.

\h Poncius Pilátus alatt értünk keresztre feszítet/ ték, * kínhalált szenvedett és elte/mették.

\e Harmadnapra föltámadott az Írások szerint, * fölment a mennybe, ott ül az / Atyának jobbján,

\h de újra eljön dicsőségben ítélni élőket és holta/kat * és országának nem lesz / vége.

\e Hiszek a Szentlélekben, Urunkban és éltetőnkben, * aki az Atyától és / Fiútól származik,

\h akit éppúgy imádunk és dicsőítünk mint az Atyát és a Fi/út, Ő szólt a próféták sza/vával.

\e Hiszek az egy, szent, katolikus és apostoli Anyaszentegyházban. * Vallom az egy keresztséget a bűnök / bocsánatára.

\h Várom a holtak föltámadá/sát * és az eljövendő örök életet. / Ámen.

\parttitle{Egyetemes könyörgések}

\parttitle{Felajánlási ének}

\commentary{Dallam a gyülekező éneknél.}

\begin{hymnstanzas}
  Krisztus húsvéti asztala,\\
  alleluja, alleluja,\\
  megtisztult népet vár haza,\\
  alle, alleluja.
\stanzabreak
  Borunk, búzánk és életünk,\\
  alleluja, alleluja,\\
  mindent tenéked szentelünk,\\
  alle, alleluja.
\end{hymnstanzas}

\parttitle{Felajánló könyörgés}

\p Urunk, Istenünk, ujjongó húsvéti örömmel ajánljuk fel áldozatunkat, amely által csodálatosan
újjászületik és növekszik Egyházad. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Prefáció}

\p Az Úr legyen veletek. \h És a te lelkeddel.

\p Emeljük föl szívünket. \h Fölemeltük az Úrhoz.

\p Adjunk hálát Urunknak, Istenünknek. \h Méltó és igazságos.

\p (Mert) Valóban méltó és igazságos, illő és üdvös, hogy minden időben magasztaljunk, Urunk, téged,
de különösen most, ezen a szent ünnepen, midőn áldozattá lett értünk Krisztus, a Húsvéti Bárány. Mert ő
az igazi Bárány, aki elvette a világ bűneit, halálunkat halálával megtörte, és feltámadásával új
életet szerzett nékünk. A húsvéti öröm ezért kiárad az egész földre, a nagyvilág örvendezve ujjong,
a mennyei erők és a hatalmas angyalok, (a te) dicsőséged himnuszát zengik és vég nélkül éneklik:

\parttitle[Lux et origo]{Sanctus}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-6---5zZ5T4x-:-4çz-5zZ5T4x-:-4---6----8--7i-8v---8--iI\\7-8o-iI7U6-6c--,-5Úop-9--9----8iI7-8--8oO8-6c---6c-:-6êiI7U6-5---5z-tT4-4-,-4--4i--8iI7-8--8oO8-6c---6c-,,-5o-oO8-9p-9-----9---iI\\7-8v-:-8--8iI7-8--8oO8-uU6-5z-6c-,,-6êiI7U6-5z--t\\T4-4i-iI7-8oO88-6c-.}
  \lyrics{  San-ctus,  * san-ctus,    san-ctus Dó-mi-nus De-us  Sá-ba----oth. Ple-ni sunt cae--li et   ter-ra  gló-----ri--a  tu--a.  Ho-sán-na   in ex---cél-sis! Be-ne--dí-ctus, qui ve--nit in nó---mi-ne   Dó--mi-ni.  Ho------sán-na  in ex--cél---sis!}
\end{gregosheet}

\parttitle[Lux et origo]{Agnus Dei}

\begin{gregosheet}[clef=first]
  \melody{<-6-5zZ5T4-4--6\\i-:-8---8o--8---8---iI\\7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8--iI7U6-6c-,,-6-5zZ5T4-4--6\\i-:-8-8o--8-8---i\\I7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8-iI7U6-6c-,,-6-5zZ5T4-4-6\\i-:-8-8o-8-8-i\\I7-8o-iI7U6-6c-;-4-5u-6uj5¨tT4zc¨8oO8I7-8-iI7U6-6c-.}
  \lyrics{  A-gnus   De-i,   * qui tol-lis pec-cá--  ta mun---di, mi-se-ré---------------re no----bis!  A-gnus   De-i,    * qui tol-lis pec-cá--ta mun---di, mi-se-ré---------------re no----bis! A-gnus   De-i,   * qui tol-lis pec-cá-ta mun-di, do-na no---------------bis pa----cem!}
\end{gregosheet}

\parttitle{Áldozási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key f \major
  d'4 a' e g | f e d2 | a'4 b c d | c b a2 | \break
  d4 b c a | g f e2 | d4 a' e g | f e d2 | \break
  e8 e e e a4 g \fermata | f8 f g g | a4( f) \fermata | g8( bes) a g f( e) d4 \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Úr Krisz -- tus fel -- tá -- ma -- dott,
  ránk ma -- laszt -- ja á -- ra -- dott,
  szent vé -- ré -- nek hul -- lá -- sa
  lőn pok -- lok -- nak rom -- lá -- sa.
  Meg -- vál -- tot -- ta Is -- ten
  mind e vi -- lá -- got szent ha -- lá -- lá -- val.
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Első Ádám vétkezett,\\
  mindnyájunkat megsebzett,\\
  de a kegyes Úristen\\
  könyörült az emberen. Megváltotta.
\stanzabreak
  Új Ádám lett szent Fia,\\
  életünket újítja,\\
  poklok zárját megtöri,\\
  rabságunkat elveszi. Megváltotta.
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
  Méltó azért vigadni,\\
  Húsvét titkát dicsérni,\\
  éljünk az új életnek,\\
  adjunk hálát Istennek. Megváltotta.
}

\parttitle[Surrexit Christus hodie]{Cantio}

\commentary{Cum instrumentis.}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}

recitedNote = \once \override LyricText.self-alignment-X = #LEFT

firstStanza = \lyricmode  {\repeat unfold 18 { _ } Sur -- re -- xit Chris -- tus ho -- di -- e, hu -- ma -- no pro -- so -- la -- mi -- ne, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja. \repeat unfold 10 { _ } Al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja.}
secondStanza = \lyricmode {\repeat unfold 18 { _ } Mor -- tem qui pas -- sus pri -- di -- e, mi -- ser -- ri -- mo pro ho -- mi -- ne, al -- le -- lu -- ja, al -- le -- lu -- ja.}

soprano =   {\partial 8 g'8 | a'4 b'8 c'' e'' d'' | d'' b' c'' a'4 b'8 | a' e' a' a' gis' fis' | \time 5/8 a'4.( a'4) \repeat volta 2 {\time 1/8 a'8 | \time 6/8 e'' e''( b') d''4 d''8 | c'' c''( a') b'4 e''8 | e''( d'') e'' e''( d'') c'' | d'' d''( b') c''[( b')] a'  | b'4 b'8 c''4 b'8 | a'( e' a') a'(gis' fis') | \alternative { \volta 1 { \time 5/8 a'4.( a'4) } \volta 2 { \time 6/8 a'4.( a'4.)}}} b'2. | c''8 b' a' a' gis' fis' | a'4.( a'4) \breathe a'8 | e'' e''( b') d''4 d''8 | c'' c''( a') b'4 e''8 | e''( d'') e'' e''( d'') c'' | d'' d''( b') c''[( b')] a'  | b'4 b'8 c''4 b'8 | a'( e' a') a'(gis' fis') | \time 5/8 a'4.( a'4) \fine}
bass =      {\partial 8 g'8 | a'4.    e'4.        | e'4.       a4.     | c'4.     b4.          | \time 5/8 a4.(  a4)  \repeat volta 2 {\time 1/8 a8  | \time 6/8 e'  e'4      g'   g'8  | f'8 f'4      e'  e'8  | a'4       a'8 a'4       a'8 | e'  e'4      d'         d'8 | e'4 e'8 e'4  e'8 | e'4.       c'4.          | \alternative { \volta 1 { \time 5/8 a4.(  a4)  } \volta 2 { \time 6/8 a4.(  a4.) }}} e'2. | c'4.       b4.          | a4.(  a4)           a8  | e'  e'4      g'   g'8  | f'8 f'4      e'  e'8  | a'4       a'8 a'4       a'8 | e'  e'4      d'         d'8 | e'4 e'8 e'4  e'8 | e'4.       c'4.          | \time 5/8 a4.(  a4)  \fine}

\score {
    \new ChoirStaff
    <<
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key c \major
            \time 6/8
            \new Voice = "soprano" { \soprano }
        >>
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \firstStanza
        \new Lyrics \lyricsto "soprano" \secondStanza
        \new Staff <<
            \clef treble
            \key c \major
            \time 6/8
            \new Voice = "bass" { \bass }
        >>
    >>
}
\end{lilypond}

\begin{hymnstanzas}
  Mulieres ad tumulum\\
  dona ferunt aromatum,\\
  alleluia, alleluia.
\stanzabreak
  quserentes Iesum Dominum,\\
  qui est Salvator hominum,\\
  alleluia, alleluia. Alleluia...
\stanzabreak
  Gloria tibi, Domine,\\
  qui surrexisti hodie!\\
  alleluia, alleluia.
\stanzabreak
  Laudetur sancta Trinitas,\\
  Deo dicamus gratias!\\
  alleluia, alleluia. Alleluia...
\end{hymnstanzas}

\parttitle[Pascha nostrum immolatus est]{Kommunió}

\begin{gregosheet}[tone=5. tónus]
  \melody{<ôþ-5--5--6uU6-5z--:-3-3--3---3--2--3--2--wW1----2--2e-1--1-,-3---3--3---2--1----2e----3--:-5--5--zZ5-3-:-3--2eE2-1--1-,,-5--5--6uU6-5z-:-3--3---3---2-3--2--wW1--2--2e1-1---1-,-3-3----¢----------------------------2--1---2e-3-:--5--5--zZ5-3-:-3--2eE2-1--1-,,-1-3-[-…-:-[-6-‡-5-:-[-6-Ð†-4-5-…-3-.}
  \lyrics{    Al-le-lu---ja! * A mi hús-vé-ti Bá-rá-nyunk, al-le-lu-ja, föl-ál-doz-ta-tott Krisz-tus, al-le-lu--ja, al-le---lu-ja.  Al-le-lu---ja!  Ül-jük hát e la-ko-mát, al-le--lu-ja,  a tisz-taság_és_igazság_kovásztalan ke-nye-ré-vel, al-le-lu--ja, al-le---lu-ja.}
\end{gregosheet}

\commentary{Esetleg többszólamú zsoltártónussal, lásd az introitusnál.}

\begin{psalmsheet}[tone=5]
  \psalmtext{
    1. Hálát adjatok az Úrnak, mert jó, * mert az Ő irgalmassága örökkévaló!\\
    2. Az Úr jobbja győzelmet szerzett, † az Úr jobbja felmagasztalt engem, * az Úr jobbja győzelmet szerzett. ANT. ---

    3. Nem halok meg, hanem élek, * és hirdetem az Úrnak műveit.\\
    4. A Kő, melyet megvetettek az építők, * az lett most Szegletkővé. ANT. ---

    5. Az Úrnak  műve ez, * és csodálatos a mi szemeink előtt.\\
    6. Ez az a nap, melyet az Úr szerzett  nekünk, * örvendezzünk és vigadjunk rajta. ANT. ---

    7. Tartsatok ünnepet lombos ágakkal, * föl, egészen a magas  oltárig.\\
    8. Hálát adjatok az Úrnak, mert jó, * mert az Ő irgalmassága örökkévaló. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle{Posztkommunió}

\p Istenünk, örök jóságoddal oltalmazd Egyházadat, hogy Húsvét szent titkának ünneplése által
megújulva eljusson a dicsőséges feltámadásra. Krisztus, a mi Urunk által.

\h Ámen.

\parttitle{Áldás}

\commentary{Mondhatók, ünnepélyes áldások, minden áldás után feleljük: \textcolor{black}{Ámen}.}

\parttitle{Befejező szertartás}

\begin{gregosheet}
  \melody{<-¨-----£------------------------------------5--:-4--3--4t-5-:-5--4uU6Z5T4-34t-tT4-,-¨-----£------------------5-:-4--3--4t-5-:-5--4uU6Z5T4-34t-tT4-.}
  \lyrics{  <P.:> A_szentmise_véget_ért,_menjetek_béké-vel, al-le-lu-ja, al-le-------lu--ja!   <H.:> Istennek_legyen_há-la, al-le-lu-ja, al-le-------lu--ja.}
\end{gregosheet}

\parttitle{Kivonulási ének}

\begin{lilypond}
\layout {
  \context {
    \Score
    \omit BarNumber
  }
  \context {
    \Staff
    \omit TimeSignature
  }
}
\relative {
  \key f \major
  a'2 g4 a c d a2 a4 g a f e( f) d2 g4 g d c f g a2 a4 g a f e f d2 c4 d e2 d1 \fine
}
\addlyrics {
  \override LyricText.font-name = #"Cambria"
  \override LyricText.font-size = #0.1
  Krisz -- tus fel -- tá -- ma -- da,
  mind ő nagy kín -- já -- ból,
  E -- zen mi is ö -- rül -- jünk,
  Krisz -- tus le -- gyen re -- mé -- nyünk,
  kir -- je -- lej -- szon!
}
\end{lilypond}

Ó kegyes Mária,\\
mennyei szép rózsa,\\
kérjed, hogy szent Szülötted\\
üdvözítse lelkünket,\\
kirjelejszon.

\end{document}
