\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[
  a5paper,
  margin=0.5in,
  includehead,
  headsep=4pt,
  headheight=13pt
]{geometry}
\usepackage{gregosheet}
\usepackage{gregosheet-psalm}
\usepackage{lyluatex}
\usepackage{xcolor}
\input{styles}

\begin{document}

\parttitle[ÉE 686]{Introitus}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<X-3r-3---3--:-34t-tT4rR3r-rR3-:-34t-tT4-5-5uU6h445zZ5T4-3--34tT4R3r-rR3-,-tT4-tT4R3-5---4t-rR3-3-:-tT4-5--5uU6h445zZ5T4-34tT4R3r-rR3-,,-¨-----3r-rR3-4t--[---------------4--5-,-3--4--[--------------5---5--4--6--4--5--,-3--4t-[------------------------------3--4t-4--3--3-.}
            {   Re-qui-em * ae--ter-----nam   do--na  e-i(s),         Do-mi-------ne.   Et  lux   per-pe-tu--a   lu--ce-at            e--------i(s).  <Ps.> Te de--cet hymnus,_Deus_in Si-on, et ti-bi_reddetur_vo-tum in Ie-ru-sa-lem, ex-au-di_orationem_meam,_ad_te_omnis ca-ro ve-ni-et.}
\end{gregosheet}

\parttitle[GR 94*]{Kyrie}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<X-3r5z-5--tT4x-:-tT4R3E2e-4-3-3y-,,-3r5z--tT4x-:-tT4R3E2e-4--3-3y-?-3r5z-5--tT4x-:-tT4R3E2e-4--3-3y-,,-7--3--3yuU67iuU6Z5T4x-:-tT4R3E2e-4--3-3y-.}
            {   Ky---ri-e    * e-le-i-son.        Chris-te   * e--------le-i-son.  Ky---ri-e    * e--------le-i-son. Ky-ri-e               * e--------le-i-son.}
\end{gregosheet}

\parttitle[ÉE 688]{Graduále}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<-0---0-0--0---0---1---0---0e-3--:-3---3--3---1-2e----4--,-3----3--1---0----1e-3-.}
            {  Bár a ha-lál völ-gyé-ben já-rok, nem fé-lek a rossz-tól, mert te ott vagy vé-lem.}
\end{gregosheet}

\parttitle[GH 565]{Alleluja}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<-34t-tT456uU6-5u-7iI7j5T4-,,-77-4tT4R3-=-56uuJ4uj5z5tT4-,,-¦-6-7-5-4-,,-77-4tT4R3-56uuJ4uj5z5tT4-.}
            {  Al--le-------lu-ja.      *}
\end{gregosheet}

\parttitle[ÉE 342]{Felajánlási ének}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-2--2--2---2---1-----2--3--4x-?-4-----4---5----6---5--4---3--2y-,-¨-----6----6---5----5---6--5--4--3y-,-3--4--5---6----5--4-3--2y-.}
            {   Se-re-gek-nek szent Is-te-ne,  menny-nek föld-nek Te-rem-tő-je!   <R)> Jöjj el, jöjj el, én Jé-zu-som, üd-vö-zít-sél vég-ó-rá-mon.}
\end{gregosheet}
\begin{hymnstanzas}
  2. Bűneimnek sokaságát\\
  Uram, ne nézd gonoszságát! R.
\stanzabreak
  3. Tekintsd lelki sebeimet,\\
  hozd gyógyító kegyelmedet! R.
\stanzabreak
  4. Néked lelkem fölajánlom,\\
  testemet a földnek szánom. R.
\stanzabreak
  5. Föltámad majd onnan egykor,\\
  az utolsó ítéletkor. R.
\end{hymnstanzas}

\parttitle[ÉE 448]{Sanctus}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<X-5-----tT4---:-5-----tT4-:-3-----4-----[--------------5--4--5-,-3--4---[-------------4-6----5----5--4-tT4-3--,-3--4----5--5-5--5---4---5--,-34t-5---/-5-5--5---4--6--5--4tT4-3--,-1--3r---4-!-4-4--5---rR3-3r-.}
            {   Szent vagy, * szent vagy, szent vagy, mindenség_ura, Is-te-ne! Di-cső-séged_betölti a meny-nyet és a föl-det, Ho-zsan-na a ma-gas-ság-ban! Ál--dott, a-ki jön az Úr ne-vé---ben! Ho-zsan-na  a ma-gas-ság-ban!}
\end{gregosheet}

\parttitle[ÉE 449]{Agnus Dei}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<-5--5---5--rR3-4---:--4--[-------------3---4--eE2-1-,-3--4---5----4---4---,,-5--5---5--rR3-4---:-4--[-------------3---4--eE2-1-,-3--4---5----4---4---,,-5--5---5--rR3-4---:--4--[-------------3---4--eE2-1-,-3---4--5----rR3E2-2-.}
            {  Is-ten Bá-rá--nya, * te elveszed_a_vi-lág bű-ne--it, ir-gal-mazz ne--künk!  Is-ten Bá-rá-nya, * te elveszed_a_vi-lág bű-ne--it, ir-gal-mazz ne--künk!  Is-ten Bá-rá-nya, *  te elveszed_a_vi-lág bű-ne-it,  adj ne-künk bé----két!}
\end{gregosheet}

\parttitle[ÉE 162]{Áldozási ének}
\begin{hymnstanzas}
  1. Üdvözlégy, Krisztusnak\\
  drága, szent teste!\\
  Áldott légy, Jézusnak\\
  piros, szent vére!
\stanzabreak
  R) Ó, mily áldott vagy, oltáriszentség,\\
  angyali drága vendégség!
\stanzabreak
  2. Üdvözlégy, nagy szentség,\\
  élet adója!\\
  Mi bűnös lelkünknek\\
  megorvoslója! R.
\stanzabreak
  3. Üdvözlégy, nagy szentség,\\
  világ váltsága!\\
  Emberi nemzetnek\\
  fő boldogsága! R.
\end{hymnstanzas}
\centerstanza{%
4. Üdvözlégy, nagy szentség,\\
lelkünk vendége!\\
Mennyei karoknak\\
gyönyörűsége! R.
}

\parttitle[ÉE 690]{Kommunió}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<-5---rR3-4t--4-:-5--7--6--7-5---4--3r-4---,-5---7---6----7--5--6--7--5---4tT4-:-3---3-4t-5--4-,,-¨----4--5---7--7--7---7---7--7--6-7---8--7--7---,-5--7---7---7--7--7-7--6--7--5-4-?,-5---7---6----7--5-.}
            {  Lux ae--ter-na  lu-ce-at e-is, Do-mi-ne, * cum san-ctis tu-is in ae-ter-num,   qui-a pi-us es!  <V.> Re-qui-em ae-ter-nam do-na e-is, Do-mi-ne, * et lux per-pe-tu-a lu-ce-at e-is!  Cum san-ctis tu-is.}
\end{gregosheet}

%\begin{gregosheet}
%  \addinline[tone={1. lá tónus}]{<X-1t-5u-5----:-[------------------tT45uj5T4-4--:-5-4--3---3---3---:-2---3--4---3---2--1--0q-1--,-1--3----2---1-1--1---1---2----3----4tT4-3--:-3---2---3---4----eE2-1---1-,,-[-4-3-rR3-1-.}
%                                {   Én va-gyok * a_feltámadás_és_az é---------let, a-ki ben-nem hisz, még ha meg-hal is él-ni fog; és mind-az, a-ki úgy él, hogy hisz ben--nem, nem hal meg mind-ö---rök-ké.}
%\end{gregosheet}
%\begin{psalmsheet}[tone=1]
%  \psalmtext{
%    1. A mélységekből kiáltok hozzád, ó Uram, * Uram, hallgasd meg az én szómat!\\
%    2. Legyen a te füled figyelmes * az én könyörgésemnek szavára! ANT. ---
%
%    3. Ha a gonoszságokat számon tartod, Uram, * Uram, ki áll meg akkor teelőtted?\\
%    4. De nálad kegyelem vagyon, * és a te törvényed miatt reménykedem benned, Uram. ANT.
%}
%\end{psalmsheet}

\parttitle[ÉE 338]{Kivonulási ének}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<XB-4--4----5--6--7--6--5--4x--,-7--6----5--4---3--5--4---3y--,-6-5--4--3--4-3--2---1í-,-4-----4---5-4---3---2---1--0í-.}
            {    Le-gyen ez az ál-do-za-tunk, me-lyet né-ked be-mu-tat-tunk, e-rő-sí-tő a ha-lál-ra   s_lel-kek ö-rök meg-vál-tá-sa.}
\end{gregosheet}

\centerstanza{%
Kik előttünk már elmentek,\\
lássák meg a fényességet,\\
s erejéből e szentségnek\\
nyerjék el az üdvösséget!
}

\parttitle[TSZ 24]{Kezdőének}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<X-3--3---4---3---4--5-:-4-5--6---5---4--3-,-4--3-2----1-0--3--4---3-:-4-5---6---5---4--3-,,-5--7-7---7--5----6---6--5--:-5----[---------4---5---6---5----4---3-,-5--¦-------------5----6---5--:-¦------------4---5--6--5--4---3-,,-3--3--,,--5-¦----------------¦------------------------¨-:-¦----------------------------5--6--6--5--:-5---5--5----4------5---6--5--4---3--3--,--5----¦--------------5--6-5--:-5--4---5---6-5--4--3--3--,,-3--3--,,--5--7---7----7---7---7---5---6--5--:-5----5--5--4---5---6--5---4--3-,-5----7---7---¦--------------5-6--6---5--:-[-----------------------------------4---5--6--5---4---3-,,-3--3--,,--5--¦--------------------5----6--5-:-5--4-5---6--5---4--3--,-5----¦------------------5---6--5-:-5--5--[---------------4--5----6---5---4--3-,,-3--3-.}
            {   Kö-rül vet-tek en-gem a ha-lál kín-ja-i;  Ó, U-ram, a te ke-zed-be  a-ján-lom lel-ke-met. Az U-rat na-gyon sze-re-tem, mert imádságom sza-vát meg-hall-gat-ta. És kegyesen_leha-jolt hoz-zám, valahányszor hoz-zá ki-ál-tot-tam. Kö-rül... A keserűség_és_fáj-dalom_szorongatot_engem, @   én_azonban_segítségül_hívtam az Úr ne-vét: „Is-te-nem, mentsd meg az én lel-ke-met!” Mert irgalmas_az_úr és i-gaz, kö-nyö-rül a mi Is-te-nünk. Kö-rül... Én lel-kem, nyu-god-jál meg im-már, mert az Úr gon-dot vi-sel re-ád! Mert meg-sza-badított_engem a ha-lál-tól, szememet_a_könnyhullatástól_és_lába-mat az el-bot-lás-tól. Kö-rül... És így_az_Úrnak_színe_e-lőtt já-rok az é-lők or-szá-gá-ban. Adj, Uram_örök_nyugodal-mat ne-ki, és az örök_világosság fé-nyes-ked-jék ne-ki!  Kö-rül...}
\end{gregosheet}

\parttitle[TSZ 27]{Válaszos zsoltár}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-Ÿ-------------2--1---1r-4-:-£-------------2---3r--5----,-£------------------2----1-2r--4-.}
            {   Az_Úr_irgalma kí-sér en-gem életemnek_min-den nap-ján, * az_ő_házában_lakom mind-ö-rök-ké.}
\end{gregosheet}

V. Az Úr nékem pászt\underline{o}rom, † nincs hiányom semmi j\underline{ó}ban, * ő vezet az igazs\underline{á}g \underline{ú}tján. \textbf{AZ Ő HÁZÁBAN...} \\
V. Zöldellő réteken vezet \underline{e}ngem, † fölnevel szelíd vizek m\underline{e}ntén, * fölüdíti fár\underline{a}dt l\underline{e}lkem. \textbf{AZ Ő HÁZÁBAN...} \\
V. Járjam bár a halál v\underline{ö}lgyét, † nem félek semmi b\underline{a}jtól, * mert te ott v\underline{a}gy v\underline{é}lem. \textbf{AZ Ő HÁZÁBAN...}

\parttitle[TSZ 33]{Búcsúvételi ének}
\begin{gregosheet}
  \addinline{<-¨-----2---4--5---[-----------------rf2---4--5-,-[----------------4--2---4--5-,,-¨-----2--4---5--5---5--5z-7---5--,-[---------------------4---2--4-5-,,-¨-----¡-----------------------------3---2---1---2-,-0--1---3--3---3--:-¢------------------------4-5--4--2-,,-¨-----2--4---5--5--,,--¨-----¡--------------------3---2--1---2--,-0--1--¢----------------------4---5---4--2-,,-¨-----2--4---5--5--,,--¨-----2---4--5--,,--¨-----2--4---5--5-.}
            {  <E.:> Jöj-je-tek segítségül,_Isten szent-je-i!  Siessetek,_Urunk an-gya-la-i! * <H.:> Fo-gad-já-tok az ő  lel-két, s_vigyétek_a_Fölséges szí-ne e-lé!  <E.:> Fogadd_magadhoz,_Krisztus,_ki meg-hív-tad őt, és ti, an-gya-lok, vezessétek_a_mennyország ö-rö-mé-be!  <H.:> Fo-gad-já-tok... <E.:> Adj,_Uram,_neki_örök nyu-go-dal-mat, és az örök_világosság_fényes-ked-jék ne-ki!  <H.:> Fo-gad-já-tok... <E.:> Jöj-je-tek... <H.:> Fo-gad-já-tok...}
\end{gregosheet}

\parttitle[TSZ 39]{Ének}
\begin{gregosheet}
  \addinline[tone={7. dó tónus}]{<X-4-----4--4----2-3--4--4-:-4--5---4---5--4--3---2--,-2--3--4---5--4x--1---2----3--4---3-:-2-3--4---5--4x---3----2-1---0í-,,-£-5-4-eE2-3-.}
                                {   Menny-or-szág ö-rö-mé-be  vi-gye-nek az an-gya-lok, és az egy-ko-ron sze-gény Lá-zár-ral é-le-ted le-gyen mind-ö-rök-ké!}
\end{gregosheet}

\begin{psalmsheet}[tone=7, initium]
  \psalmtext{
    1. A mélységből kiáltok, Uram, hozzád, * Istenem, figyelj a szómra! ANT.\\
    2. Ha bűneinket, Uram, felrovod, * Uram, ki az, aki előtted megállhat? ANT.\\
    3. Választott népét ő menti meg, * ő váltja meg  minden bűntől. ANT.
}
\end{psalmsheet}

\parttitle[vö. ÉE 836]{Mindenszentek litániája}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4-2----2--2---2----1--2---,-¨-----4-2----2--2---2----1--2-,,}
            {   <E.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk! <H.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4-----2----2--2----2----1--2---,-¨-----4-----2----2--2----2----1--2-,,}
            {   <E.:> Krisz-tus, ke-gyel-mezz ne-künk! <H.:> Krisz-tus, ke-gyel-mezz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4-2----2--2---2----1--2---,-¨-----4-2----2--2---2----1--2-,,}
            {   <E.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk! <H.:> U-ram, ir-gal-mazz ne-künk!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£-----------------5---3-,-¨-----3--2---3----4--4-,,}
            {   <E.:> Szűz_Mária,_Isten Any-ja, <H.:> kö-nyö-rögj ér-te!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£------------5--3--3---,-¨-----3--2---3----4--4-,,}
            {   <E.:> Szent_Mihály fő-an-gyal, <H.:> kö-nyö-rögj ér-te!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£----------------5--3---3--,-¨-----3--3---3----2-3---4--4-,,}
            {   <E.:> Mindnyájan_szent an-gya-lok, <H.:> kö-nyö-rögj-e-tek ér-te!}
\end{gregosheet}

\e Keresztelő Szent / János,                          \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent / József,                                    \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Péter és Pál apos/tolok,                     \hfill\h könyörögjetek érte!

\e Szent András / apostol,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent János / apostol,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Mária / Magdolna,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent István / vértanú,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Antiochiai Szent Ignác / vértanú,                  \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Lőrinc / vértanú,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Perpétua és Felicitász vértanú / asszonyok,  \hfill\h könyörögjetek érte!

\e Szent Ágnes / vértanú,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Gergely / pápa,                              \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Ágoston / püspök,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Atanáz / püspök,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Vazul / püspök,                              \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Márton / püspök,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent Benedek / apát,                              \hfill\h könyörögj érte!

\e Assisi Szent / Ferenc,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Assisi Szent / Klára,                              \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent / Domonkos,                                  \hfill\h könyörögj érte!

\e Xavéri Szent / Ferenc,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Vianney Szent / János,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Szent István / király,                             \hfill\h könyörögj érte!

\e Árpád-házi / Szent Margit                          \hfill\h könyörögj érte!

\e Sienai Szent / Katalin,                            \hfill\h könyörögj érte!

\e Jézusról nevezett Szent / Teréz,                   \hfill\h könyörögj érte!

\e Istennek minden / szentjei,                        \hfill\h könyörögjetek érte!

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£----------------3--2---4--5-,-¨----3-----4---wW1-wW1-0-,,}
            {   <E.:> Krisztus,_az_élő Is-ten Fi-a: <H.:> ments meg őt, U---ram!}
\end{gregosheet}


\e Aki e vi/lágra jöttél,                           \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki a ke/reszten függöttél,                      \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki miattunk a halált / választottad,            \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki a / sírban feküdtél,                         \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki a halálból / feltámadtál,                    \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki a / mennybe felmentél,                       \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki a Szentlelket az apostolokra / elküldötted,  \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki az / Atya jobbján ülsz,                      \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\e Aki eljössz ítélni élő/ket és holtakat,          \hfill\h mentsd meg őt, Uram!

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4--3--5--6--,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
            {   <E.:> Mi bű-nö-sök, <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£-------------------------------------------------------3--5--6----,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
            {   <E.:> Hogy_e_választottaidat_a_keresztség_kegyelmével_új_élet-re tá-maszd, <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----£----------------3---5--6-,-¨-----4--3----2--1----2----3----4-,,}
            {   <E.:> Jézus,_az_élő_Is-ten Fi-a,  <H.:> ké-rünk té-ged, hall-gass meg!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4-----4----3----4----2e--4--,-¨-----4-----4----3----4----2e--4-,,}
            {   <E.:> Krisz-tus, hall-gass min-ket! <H.:> Krisz-tus, hall-gass min-ket!}
\end{gregosheet}

\begin{gregosheet}
  \addinline{<ô-¨-----4-----4----3----4----2---3---4--,-¨-----4-----4----3----4----2---3---4-.}
            {   <E.:> Krisz-tus, hall-gass meg min-ket! <H.:> Krisz-tus, hall-gass meg min-ket!}
\end{gregosheet}

\end{document}