\makeatletter

\newcommand{\sheet@DeusInAduitorium}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<ô-¨----£---------------------3r--4-,--¨----£----------------3r-4-,,-4--4---£-------------------------------------3r--4--,-£------------------------£--------------3r-4--,-4--5--rR3-3-.}
    \lyrics{   <V.> Istenem,_jöjj_segítsé-gem-re!  <R.> Uram,_segíts_meg en-gem! Di-cső-ség_az_Atyának,_a_Fiúnak_és_a_Szentlé-lek-nek, miképpen_kezdetben,_most és_mindörökké. Á--men. Al-le-lu--ja.}
  \end{gregosheet}
}

\newcommand{\sheet@BenedicamusDomino}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<-¨----£---------------2--1w-2--,-¨----£-----------2----1w-2-.}
    \lyrics{  <V.> Mondjunk_áldást az Úr-nak! <R.> Istennek_le-gyen há-la.}
  \end{gregosheet}
}

% ============================================================================
% TONI INVITATORII
% ============================================================================

\newcommand{\sheet@InvitatoriumMi}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<-5---4--5---:-5--5---5---5----4--6--5--:-4--[----------------------4--4z-5--5---,-5---4----5---5--5-5--4--3--4t--5--:-5--rR3--23r-eE2-1-:-3---3---4-5---rR3E2-2----,,---5----4--5--5--5--5---4----6--5--:-4--[--------------------4-----6--5---,-4-[-------------------------4---6---5--:-4--[----------------4---6-----5-,-5-4--3-4t--5--:-2e-4-eE2-1--:-1-¢-----------------------4--5--rR3E2-2e--,,-5---4--5----5--[-----------------4----6-5---5-:-4----[-----------------------4----6-5---,-4----5-5-4--3--4t-5---:-5--rR3-2e-4--eE2-1-:-1--3--4--5---rR3E2-2----,,--5---4----[------------------4-6---5--5-,--4--5--5---5---5--4----6---5--5-:-t4---[---------------------4---3-4----5--5--:-5-4---5-5---5-5---4---3--2---3---4---eE2-1-:-1--¢---------------3---3---3---4---5---4---rR3E2-2e--,,-5----4---[---------------------4-6---5--5--:-5---4----5----[---------------4--6---5-,-5---4--5---5---5---4-3--4t-5--:-5-4----5--5--5---5----4--3----2e--4--eE2-1--:-3---1---¢---------------4---5---rR3E2-2-----,,--5--4---5---5--5-5---[------------------------4---6--5---5--:-3--4---[----------------rR3-2----3--4---eE2-1-:-1--¢-----------3-4---5---rR3E2-2e---,-.}
    \lyrics{  Jöj-je-tek,  ör-ven-dez-zünk az Úr-nak, és ujjongjunk_üdvünk_szik-lá-ja e--lőtt! Lép-jünk szí-ne e-lé há-la-dal-lal, ma-gasz-tal-juk őt  han-gos é-nek-szó---val! ANT. Mert az Úr va-ló-ban nagy Is-ten, az összes_isteneknél_di-csőbb ki-rály. A föld_mélységei_az_ő_kezé-ben van-nak,  és övé_a_hegyek_min-den or----ma. Ö-vé a ten-ger, az ő mű--ve,  a szárazföld_is_az_ő_keze al-ko-tá----sa. *  Jöj-je-tek, bo-ruljunk_le,_hódol-junk e-lőt-te, hull-junk_térdre_Urunk,_Alko-tónk e-lőtt, mert ő a mi Is-te-nünk, mi meg há-za né--pe  és ke-zé-nek nyá---ja. ANT. Bár-csak hallgatnátok_ma_az ő sza-vá-ra: „Ne le-gye-tek ke-mény szí-vű-ek, mint Meribánál,_Massza_nap-ján a pusz-tá-ban, a-hol a-tyá-i-tok meg-kí-sér-tet-tek en-gem, és próbára_tettek, bár lát-ták szá-mos cso-dá----mat. * Negy-ven évig_terhemre_volt_ez a nem-ze-dék, azt mond-tam: Ez_a_nép_tévely-gő szí-vű. Nem is-mer-ték meg u-ta-i--mat, e-zért ha-ra-gom-ban  ki-mond-tam es-kü--met: Nyu-gal-mam_helyére_nem jut-hat-nak   el!” ANT. Di-cső-ség az A-tyá-nak_és_Fiúnak_és_Szentlé-lek Is-ten-nek, mi-kép-pen_kezdetben_va-la, most és min-den-kor és mindörökkön ö-rök-ké! Á-----men. * ANT.}
  \end{gregosheet}
}

\newcommand{\sheet@InvitatoriumFa}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<X-5---6--7----¦------------5--6--5--:-3r-[----------------------6--5--4-3---,-5---6----¦------------5--6---5--:-3--4----[----------------6-5---4---3------,,-5z---¦-------------5----6--5--:-3r-[--------------5---6--5-----4--3---,-5z-¦------------------------5---6---5--:-3r-[------------6---5---4--3-,-5-6--¦------------5--6-5-:-3r-[-----------------------4--5--6--5--,,-5---6--¦---------------------7---5----6-6---5-:-3----4----[----------------6--5----4-3---,-5z---7-7-5--6--6--5---:-3--4---[----------------6-5---4---3---,,---5---6----¦------------------5-6---6--5-:--3--4--5---5---6--5----4---3--3-,-5z---¦---------------------------------5--:-¦-------------------------5---6--5--:-3r-[--------------------------4---5---6---5--5---,,-5----6---¦---------------------5-6---6--5--:-3r--[--------------------6----5--4---3-,-5z--¦-----------------5--:-¦-----------------------5---6--6--5--:-3---4---[---------------4---5---6---5----,,---5--6---¦--------------5--6--5-5-:-3r-5-----5--6---5--4---3--,-5--6---¦------------------------5--6---6---5-:-3r-[-------------4---5---6-5----,-.}
    \lyrics{   Jöj-je-tek, örvendezzünk az Úr-nak, és ujjongjunk_üdvünk_szik-lá-ja e-lőtt. Lép-jünk színe_elé_há-la-dal-lal, ma-gasz-taljuk_őt_hangos é-nek-szó-val! ANT. Mert az_Úr_valóban nagy Is-ten, az összes_istenek-nél di-csőbb ki-rály. A  föld_mélységei_az_ő_kezé-ben van-nak, és övé_a_hegyek min-den or-ma. Ö-vé a_tenger,_az ő mű-ve, a  szárazföld_is_az_ő_keze al-ko-tá-sa. * Jöj-je-tek,_boruljunk_le,_hó-dol-junk e-lőt-te, hull-junk térdre_Urunk,_Al-ko-tónk e-lőtt, mert ő a mi Is-te-nünk, mi meg háza_népe_és_kez-é-nek nyá-ja. ANT. Bár-csak hallgatnátok_ma_az ő sza-vá-ra: „Ne le-gye-tek ke-mény szí-vű-ek, mint Meribánál,_Massza_napján_a_pusztá-ban, ahol_atyáitok_megkísértet-tek en-gem, és próbára_tettek,_bár_látták szá-mos cso-dá-mat. * Negy-ven évig_terhemre_volt_ez a nem-ze-dék, azt mondtam:_Ez_a_nép_té-vely-gő szí-vű. Nem ismerték_meg_utai-mat, ezért_haragomban_kimond-tam es-kü-met: Nyu-gal-mam_helyére_nem jut-hat-nak el!” ANT. Di-cső-ség_az_Atyának és Fi-ú-nak és Szent-lé-lek Is-ten-nek, mi-kép-pen_kezdetben_vala,_most és min-den-kor és mindörökkön_ö-rök-ké! Á-men. * ANT.}
  \end{gregosheet}
}

\newcommand{\sheet@InvitatoriumSol}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<ô-5---4--5----[------------4--4t-5--:-4--[-----------------4----4z-6--5-5---,-5---4----[------------4--4t--5--:-4--[---------------------6-5---4---eE2--,,,--5----4--[----------4----4t-5--:-4--[-----------------4--4z----5--5---,-5--4----[-------------------4---4t--5-:--4--[--------4----4z--6---5--5-,-5-4--[------------4-4t-5-:-4--[-----------------------6--5--4--eE2-,,-5---4--[------------------------4----4t-5---5-:-4----[------------------4--4z-6----5-5---,-5----4-5-4--4t-5--5---:-4--[--------------------6-5---4---eE2-,,---5---4----[------------------4-4t--5--5-:--4--5--5---5---4--4z---6---5--5-,-5----4--[-------------------------------4--:-4-[---------------------4---4t--5--5--:-4--[--------------------------6---5---4---4--eE2-,,-5----4---[---------------------4-4t--5--5--:-4---[-----------------4--4z---6--5---5-,-5---4--[---------------4--:-4-[----------------------4---4t-5--5--:-4---[------------------6---5---4---eE2--,,---5--4---[-----------------4--4t-5-:-5--5-----5--4z--6--5---5--,-5--4---5---5---4---4t--5--5-:-4----4z-6---5---5-,-4--[-------------6---5---4-eE2--,-.}
    \lyrics{   Jöj-je-tek, örvendezzünk az Úr-nak, és ujjongjunk_üdvünk szik-lá-ja e-lőtt. Lép-jünk színe_elé_há-la-dal-lal, ma-gasz_taljuk_őt_hangos é-nek-szó-val! ANT. Mert az Úr_valóban nagy Is-ten, az összes_isteneknél di-csőbb ki-rály. A  föld mélységei_az_ő_kezé-ben van-nak, és övé_a_he-gyek min-den or-ma. Ö-vé a_tenger,_az ő mű-ve, a  szárazföld_is_az_ő_keze al-ko-tá-sa. *  Jöj-je-tek,_boruljunk_le,_hódol-junk e--lőt-te, hull-junk_térdre_Urunk, Al-ko-tónk e-lőtt, mert ő a mi Is-te-nünk, mi meg_háza_népe_és_kez-é-nek nyá-ja. ANT. Bár-csak hallgatnátok_ma_az ő sza-vá-ra: „Ne le-gye-tek ke-mény szí-vű-ek, mint Me-ribánál,_Massza_napján_a_pusztá-ban, a-hol_atyáitok_megkísér-tet-tek en-gem, és próbára_tettek,_bár_látták szá-mos cso-dá-mat. * Negy-ven évig_terhemre_volt_ez a nem-ze-dék, azt mondtam:_Ez_a_nép té-vely-gő szí-vű. Nem is-merték_meg_utai-mat, e-zért_haragomban_kimond-tam es-kü-met: Nyu-galmam_helyére_nem jut-hat-nak el!” ANT. Di-cső-ség_az_Atyának_és Fi-ú--nak és Szent-lé-lek Is-ten-nek, mi-kép-pen kez-det-ben va-la, most és min-den-kor és mindörökkön_ö-rök-ké! Á-men. * ANT.}
  \end{gregosheet}
}

% ============================================================================
% TE DEUM
% ============================================================================

\newcommand{\sheet@TeDeum}{%
  \begin{gregosheet}
    \melody{<-2--4t---5--5---5--56u-zZ5---:-2--4t--5--5z--4--5z-uU6Z5-4--,,-7--7----7-5---zZ5T4¨5z-5--:-2---5---5---5z-4--5z--uU6Z5-4--,,-7--7--7---7---7---5-zZ5T4-5zZ5-5-:-2--5---5---5z-4--5z-uU6Z5-4-,,-7--7--7---7--7--6---5--uU6Z5T4-5zZ5-5-:-2---5---5--5z--4-5z-uU6Z5-4-,,-2tT4--5z-5-,,-2tT4--6-,,-8-----5--6--5z---4--5z--uU6Z5-4-,,--7---7---7----7----5----zZ5T4¨5z-5-:--2---5--5z--4--5z--uU6-5---4-,,-7--7---7-5---zZ5T4¨5z-5-:-5---5z-4---5z--uU6-5----4-,,-7--7---7-----5---zZ5T4¨5z-5-:-5--5z--4---5z--uU6-5----4-,,-7--7---7---7---5----zZ5T4-5zZ5-5-:--2---5-5---5z--uU6-5---4-,,-7--7---7--7--5---zZ5T4¨5z-5-:--5-5---5z----4---5z--uU6Z5-4-,,--2tT4-5z-5-:-7--7---7---uU6-4-5z-uU6Z5-4-,,-7--7----7--7---5--zZ5T4¨5z-5--:-2-5z---4---5z--uU6-5-4-,,-2tT4--5z--5--:-7---7---4---5z-4----3--2-,,-5---5-----5----4----5--6---4--2--,,-5--5-5---5--56u-zZ5-:-2----5-5---4--5z--4--2-,,-5--5---5---5---5--5--5---5--6---7---6---5-:-2--5--5-5---5-----4--5---6---4-3--2-,,-5--5-5---5--6----7---6----5-:-2---5---5-5-----5--5--5---4--5----6---4---2-,,-5--5----5--5---6---7----6--5-:-2-5---5---4--6---4---3---2-,,-7--5-:---6--5--5---4--6--4--2-,,-5--5---5-5-----5-6----7--6--5---:-2----5---5---5---5--:-5--5---5-----5--4---5---6---4---2-,,-3----2---3--1-:-2-3---4--4---4---4---5---3---rR3E2-2-,,--0--1e-3---3---3--3--3--3----1-3---wW1Q0-0--:-4--4---4---4---4--4--3--4t-rR3E2-2-,,-0--1e----3---3---3--:-3--3--3---3----3--3-3---2--1---4---5-,,-5---7i--8--8---8----89p-oO8-:-8--7--8----9--7---7i-,,-5---7i-8----8--8--8--8---9-pP9-8-:-8----8-8---7--9--7----7i-,,-5---7i----8-8---8--8---8---9---ö-9---8-:-8--8--7---9---7---7i-,,-5----7i-8---8----8-8---8--8----9--ö--9---8--:-8----7--8---9---7--7i-,,-5--7i---8--88(---8--8---8---8--9---ö--9---8---:-5----8--8--8----8--7----9--7---5-,,-X6---6--4---6--6-----7i-uU6Z5-5--:-3-X4z---6-4---6--7iI7-zZ5T4-5-,,-X4uU667iI7U6Z5T4-5-.}
    \lyrics{  Is-ten, té-ged di-csé-rünk, * té-ged Úr-nak mi is val---lunk. Té-ged, ö-rök Is-------ten, min-den föl-di ál-lat di----csér. Te-né-ked men-nye-i an----gya--lok és men-nye-i  fe-je-del---mek, te-né-ked ké-ru-bim és szé-----ra---fim min-den-ko-ron é-ne-kel---nek: szent Is-ten! Szent Úr!  Szent Úr Is-ten, di-cső Ki----rály! Tel-jes meny-nyor-szág és       föld fel-sé-ges di-cső-sé--ged-del. Té-ged a-pos-to-------lok tár-sa-ság-gal di--csér-nek. Té-ged szent pró-fé-------ták vi-gas-ság-gal di--csér-nek. Té-ged kín-val-lott már---tí---rok, kik é-ret-ted meg-hol-tak, té-ged ez vi-lág sze------rint A-nya-szent-egy-ház di----csér, fel--sé-ges ma-gas-ság-nak ő Is-te----nét, mi tisz-te-len-dő U--------runk e-gyet-len egy Fi--a-dat, Szent-lel-ket, min-ket meg-vi-gasz-ta-lót. Te, Krisz-tus, vagy di-cső ki-rály. Te A-tya-is-ten-nek   vagy ö-rök-sé-ges Fi-a.   Te meg-vál-tás-ra em-ber-sé-get fel-ven-ni  Má-ri-á-nak szent mé-hét nem u-tá-lád. Te ö-rök ha-lált meg-győz-vén men-nye-i szent ka-pu-kat ne-künk meg-nyi-tál. Te ülsz Is-ten-nek jobb-já-ra, A-tyá-nak di-cső-sé-gé-ben.   Hi-szünk el-jö-ven-dő bí-ró-nak. Té-ged a-zért, U-ram, mi ké-rünk, hogy min-ket se-gélj, ki-ket szent vé-red-del meg-vál-tál. Szen-tid kö-zé  ö-rök di-cső-ség-ben min-ket szám--lálj. Üd-vö-zít-sed te né-pe-det, U-ram Is----ten, és meg-áld-jad te ma-ra-dé-ki----dat. És tarts meg min-ket, és el-fel-vígy az ö-rök di-cső-ség-be!  Min-den na-pon-ként té--ged,  Úr Is-ten, di-csé-rünk. És, U--ram, te ne-ve-det ö-rök-ké, mind-ö-rök-ké di-csér-jük.  Mél-tólj, U-ram Is-ten min-ket ő-riz-ned ez na-pon bűn nél-kül!  Légy ir-gal-mas, U-ram Is-ten, bű-nö-sök-nek, légy ir-gal-mas ne-künk! Le-gyen te szent ir-gal-mas-sá-god mi-hoz-zánk, mert mi-ne-künk te vagy ol-tal-munk. Te-ben-ned bí-zunk, Úr Is----ten, a--zért ö-rök-ké mi   é-----lünk. Á---------------men.}
  \end{gregosheet}
}

\makeatother